<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>关于我 on roseduan</title><link>https://roseduan.github.io/tags/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/</link><description>Recent content in 关于我 on roseduan</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 27 Sep 2024 16:51:56 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://roseduan.github.io/tags/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>最近职场中的两点感悟与思考</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%9C%80%E8%BF%91%E8%81%8C%E5%9C%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%82%9F%E4%B8%8E%E6%80%9D%E8%80%83/</link><pubDate>Fri, 27 Sep 2024 16:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%9C%80%E8%BF%91%E8%81%8C%E5%9C%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%82%9F%E4%B8%8E%E6%80%9D%E8%80%83/</guid><description>&lt;p>分享两点自己最近在工作中的一些感悟与思考。&lt;/p>
&lt;h2 id="1">1
&lt;/h2>&lt;p>两年前我进入数据库内核开发的时候，刚开始确实有点痛苦，感觉非常的困难，哪哪都不熟悉，对数据库的整体模块、架构，一些设计细节都感觉非常模糊，尽管有一些 KV 数据库的经验，但是总体来说还是太少了，不足以应对数据库这么庞杂的系统。&lt;/p>
&lt;p>好在自己还算是坚持，加上向一些 nice 的同事请教，以及 leader 的协助，能够慢慢的开始去上手做一些简单的事情。两年多过去了，我在工作中也做了很多，主导了一些独立的功能上线。&lt;/p>
&lt;p>但是，随着我在数据库这方面了解的东西越来越多，成就感却没有那么足，反而觉得自己不知道的东西更多了。因为我现在做的事情，都是比较独立的 feature，涉及到的模块很多，慢慢的发现有时候做一件事情感觉寸步难行。&lt;/p>
&lt;p>有时候因为一个功能牵扯到的模块很多，需要不停的学习，然后再去应用并解决现有的问题。&lt;/p>
&lt;p>当然也因为自己的一些洁癖，比如为了写一行代码，我可能会去看 100 行，甚至 500 行代码，仔细去看别人是怎么写的。有时候为了一个函数或者变量的命名，为了确保能够和现有的代码风格保持一致，都会纠结一会儿该怎么取一个合适的名字。&lt;/p>
&lt;p>久而久之，在做事情的时候，刚开始甚至会觉得有一些心情受挫。&lt;/p>
&lt;p>只不过，转念一想，我的这种情况应该还算是正常的，估计很多人都会经历。&lt;/p>
&lt;p>今天 leader 给我分享了一些事情，比如说他刚开始带的一些人，在前面的一两年也都没有深入到内核开发，都是从一些比较边缘的事情开始做起来，然后慢慢的熟悉，我目前的学习节奏还是非常快的了。&lt;/p>
&lt;p>确实是这样，有时候我们看到某某同事怎么这么厉害，因为我们看到的只是结果，并没有看到别人成长的过程，每个人都会经历很多职场阵痛期。&lt;/p>
&lt;p>在工作中，任何有意义的成长，一定是带着痛苦的。刚开始在了解范围有限的情况下，做一些事情反而觉得轻松。但是到了一定的阵痛期，会发现寸步难行，思考的方面更多了，做起来会觉得非常困难。 但只要我们熬过这些困难的时候，才会让自己发生质的变化。&lt;/p>
&lt;h2 id="2">2
&lt;/h2>&lt;p>第二点是我最近在思考的一个问题，那就是如何在职场中寻求更大的突破？ 大多数人的状态，其实都是埋头默默做自己的事情，稍微好点的，能够在遇到问题的时候和别人讨论，然后有进展就反馈，中规中矩的去完成自己的目标，我目前的状态大概也是这样。&lt;/p>
&lt;p>这种状态持续久了之后，我开始去思考，怎么才能够更进一步，达到一个更高的层次？ 今天和 leader 交流了一下，得到了一些经验，以及我自己也有了一些总结。&lt;/p>
&lt;p>观察一下职场中更加厉害的人，他们都有什么样的特点？除了专业技能强之外，比较重要的一点是他们能够多方面，甚至全方位的参与到很多事情当中，并且不停地发表自己的看法，能够 cover 住很多东西。&lt;/p>
&lt;p>我觉得想要寻求更进一步的突破的话，确实需要在团队中建立这样的个人影响力。&lt;/p>
&lt;p>在做好自己事情的基础之上，能够去参与到其他的事务当中，比如能够去 review 别人的代码，参与到别人的需求讨论中，而不是秉持一种事不关己的心态。&lt;/p>
&lt;p>当我们能够越来越多的参与到其他事情当中，我们会在团队中树立自己的影响力，当别人第一想到这个问题的时候，能够下意识的和你关联起来。&lt;/p>
&lt;p>久而久之，参与的东西越来越多，就越可能有机会去承担更多的责任，成为独当一面的中坚力量，甚至更进一步，当你能够 cover 住团队内大多数事情的时候，其实就具备了成为 team leader 的能力。&lt;/p>
&lt;p>当然，能力越大，责任越大，反过来是一样的，想要承担更多的责任，必须要有对应的能力。我觉得，首先能够在自己的能力范围之内，去参与到其他事情当中，并且发表自己的看法。&lt;/p>
&lt;p>在这个基础之上，尽管自己有可能在某些方面能力不足，但是可以选择性的参与，就算有不懂的也没有什么关系，重要的是能够有参与进去的意愿，也不要羞于发表。这样会促使我们去不停的学习，参与的事情越来越多，我们的能力也会越来越强。&lt;/p>
&lt;p>一个工程师的绝对能力，不仅仅在技术层面得以展现，而是在这个基础之上，发表自己有建设性的想法，去构建团队内、公司内，甚至行业内的影响力。&lt;/p></description></item><item><title>不知不觉，28 岁了</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E4%B8%8D%E8%A7%8928-%E5%B2%81%E4%BA%86/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2024 16:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E4%B8%8D%E8%A7%8928-%E5%B2%81%E4%BA%86/</guid><description>&lt;p>今天是自己的 28 岁生日，毕业都工作五年了，时光荏苒啊。&lt;/p>
&lt;p>我在前几年从来没有年龄方面的焦虑，心态上一直都挺不错的，老是觉得现在的自己和几年前好像并没有太大的区别。&lt;/p>
&lt;p>在工作之中，也会觉得自己是一个新人，需要不停的学习和向别人请教，但是随着工作时间越来越长，经历变得丰富起来，经验也有一些积累，心态也随之发生了一些悄然的变化。&lt;/p>
&lt;p>在工作和生活中，也遇到了越来越多比我年纪更小的人，甚至是一些 00 后，突然发觉，自己好像真的不是那么年轻了。&lt;/p>
&lt;p>28 岁的我现在是什么状态？&lt;/p>
&lt;p>工作五年，还是在互联网行业摸爬打滚，工作内容经历了很多的变化，目前做着自己还算喜欢的事情，但是这样的状态能够持续多久呢？&lt;/p>
&lt;p>没有人能够知道，包括我自己，目前互联网行业总体并不乐观，每个人都如履薄冰，裁员、失业、工作机会骤减、内卷严重，这些声音不绝于耳。&lt;/p>
&lt;p>但是又有什么办法呢，已经上了这样一条船，想要切换赛道，其实难度也并不小。特别是没有家庭支撑，没有资源、背景的情况下，想要改变就更困难了。&lt;/p>
&lt;p>我也带着这样的焦虑，于是在近两年开始规划着其他可能的出路，尝试做了一些内容。&lt;/p>
&lt;p>比如做自媒体，这算是对无背景的年轻人还算不错的一条路子，目前主要运营了三个平台，公众号 8K 粉丝，B 站 7K 粉丝，知乎 5K 粉丝。&lt;/p>
&lt;p>总体来说比较平淡，时常会觉得累，容易陷入创作瓶颈。有时候还有一些不切实际的幻想，比如自己粉丝破 10W，甚至 20W，成为小网红，哈哈。但是尝试做过的都知道，想要进一步突破，又谈何容易呢。&lt;/p>
&lt;p>尝试的另一个路子是做副业，目前成绩也是中规中矩，远远达不到让自己可以躺平的状态，想要进一步发展也是困难重重。一方面是自己的人脉资源，粉丝基数都挺少的，导致传播的范围比较小，另一方面是自己的内容比较小众，受众面窄，但是技术含量又挺高的，导致我需要花费大量的时间去准备。&lt;/p>
&lt;p>在开源方面，这两年投入的精力变少了很多。前几年还可以靠着自己的一腔热血，持续的去更新，但是现在，一是几个项目的状态基本成型，仅需要偶尔维护；二是做开源根本无法赚钱，面向应用层估计好点，但是一些基础组件，在当前我的能力范围内，基本不太可能做出实现盈利的产品。&lt;/p>
&lt;p>很多事情，甚至是绝大多数事情，能够持续向前推动，背后一定是有物质上的激励，仅仅依靠情怀，或者热情，真的很难维持。&lt;/p>
&lt;p>目前的状态大致是这样，当然也有一些其他的打算。&lt;/p>
&lt;p>比如人脉积累到了一定的程度，技术水平得到了更大的提升，或许可以尝试自己做出一些产品，或者是成系统的服务？&lt;/p>
&lt;p>但具体是什么方向，我还没有想法，做基础软件，回报周期太长，对自身，对团队的素质要求高，做应用层面的东西，自己又不太熟悉，并且竞争也会普遍加剧，如果没有特别大的粉丝基数，或者是一个新颖独创的想法，也很难成功。&lt;/p>
&lt;p>按照我目前的能力和状态，这个目标估计在短期内是无法实现的了。&lt;/p>
&lt;p>28 岁，的确也是到了谈婚论嫁的时候，时常看到朋友圈，隔三差五的，某些同学或同事结婚了，组件了新的家庭。但是我自己，在这方面估计还是遥遥无期。&lt;/p>
&lt;p>在大城市待久了，偶尔也会觉得孤独，城市的繁华，灯红酒绿，好像跟我们普通人并没有太大的关系。难以在这样的大城市中获得一席之地，想要扎根下来的话，房价太高，仅仅凭工资收入积累，基本不太可能完成购房这么大的目标。&lt;/p>
&lt;p>回二线城市吧，又有点不太甘心，况且工作机会，薪资待遇方面也会差不少，有一点不太敢迈出这一步，至少现在还不是好的时机。&lt;/p>
&lt;p>心态总是这样反反复复，时而迷茫，时而挣扎，或许这就是我们这个阶段的年轻人的常态吧。&lt;/p></description></item><item><title>毕业五年，学习新的编程语言给我带来了什么</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%BA%94%E5%B9%B4%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B0%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%BB%99%E6%88%91%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Tue, 30 Jul 2024 16:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%BA%94%E5%B9%B4%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B0%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%BB%99%E6%88%91%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;p>从大三自学编程开始，到现在，大学毕业竟然都五年了，这期间我学习了很多新的语言，这些学习历程带给了我非常多的收获，今天就简单给大家分享下。&lt;/p>
&lt;p>我的学习大概分为了三个阶段。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一阶段&lt;/strong>，在大学自学期间，我选择的是当时工作就业机会最多的 Java，这次自学，带给我最大的收获就是给了我一份工作。&lt;/p>
&lt;p>尽管这份工作并不那么尽善尽美，薪资也比较低，但对于当时的我来说已经是非常欣慰了，甚至让我觉得幸运，能够去往自己毕业时梦寐以求的城市，上海。&lt;/p>
&lt;p>当时互联网还算是非常不错的了，就业形势一片大好，欣欣向荣的感觉，每个人都是那么的有朝气。我也一样，初到上海的我，心中总是充满激情与干劲，甚至满含理想。&lt;/p>
&lt;p>只是后来每况愈下，到现在，甚至有一份稳定的工作都成了奢求，每个人的信心应该都收到了不同程度的打击。&lt;/p>
&lt;p>之前其实也提到过，我从 Java 转到了 Go 语言，具体细节在之前旧文提到过了，感兴趣的同学可以去翻一翻，这里不再赘述。&lt;/p>
&lt;p>毕业大概一年半，学习 Go 带给我的收获更多了，&lt;strong>由此进入了第二阶段&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>我收获了一份新的工作，从一个小公司，到一个具有更高知名度的互联网公司，增长了一些见识，认识了一些优秀的人。&lt;/p>
&lt;p>当然最重要的是，培养了自己的兴趣，收获了自己的开源项目，并且小有名气。我也从业务方向转到了基础架构方向，在技术方面的收获就更多了。&lt;/p>
&lt;p>我也认识了很多志同道合的朋友，让我发现有很多人都跟我有同样的兴趣，甚至类似的背景。当然也认识了更多优秀的人，给了我更多向前的动力。&lt;/p>
&lt;p>这期间还有一个收获，那就是我的个人 ip 影响力更大了。
我的公众号增长的萌芽阶段，其实就是我开源了 RoseDB 之后（第一个开源项目），从那以后，几年的时候一直都保持着缓慢但稳定的增长。&lt;/p>
&lt;p>虽然现在粉丝也不算多，但也还算是积累了一些影响力。个人 ip 在前期确实是需要很多的积累，有时候看到别人的一个爆款就很涨粉，但是在一个爆款之前，别人往往已经积累了很多年，所以倒也不是很眼红。&lt;/p>
&lt;p>到了 2022 年，姑且认为是我学习发展的&lt;strong>第三阶段&lt;/strong>，我从基础架构再次转向，误打误撞的进入了数据库行业，这时候我学习了 C 和 Rust。&lt;/p>
&lt;p>这期间的学习更像是半自动半被迫的，因为数据库实在是太复杂了，这里压力迫使我不得不去学习。&lt;/p>
&lt;p>我在刚入职不久之后，因为工作上的需要，维护的一个组件是使用 Rust 编写的，所以我就开始了学习 Rust，这次学习带给我的收获便是，让我第一次真正的接触到了数据库内核，了解到了它的复杂与困难，当然也从中得到了很多的锻炼。&lt;/p>
&lt;p>然后因为我们的数据库是 C 写的，所以实际上这两年的工作，也时刻伴随着学习的过程。&lt;/p>
&lt;p>这期间的学习，带给我的收获，不仅仅是让我对数据库有了更多的了解，更深的认知，而且在技术方面也有了更多的积累，让我在工作之中处理一些难题的时候，会更加的从容不迫。&lt;/p>
&lt;p>好了，这便是我从大学自学编程，到现在毕业五年时间的学习历程，大致分为了三个阶段，每个阶段都有很多的偶然性，以及我自己都无法预料的结果。&lt;/p>
&lt;p>但是总结下来，这期间其实有一些我认为始终没变的东西，最重要的便是我始终保持开放的心态，乐于去接受新的事物，并且始终保持学习的状态。&lt;/p>
&lt;p>我始终以我 Github 上的签名来提醒我自己，Stay hungry, stay foolish&lt;/p></description></item><item><title>我的 2023 年，关于工作、开源、副业</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84-2023-%E5%B9%B4%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%BC%80%E6%BA%90%E5%89%AF%E4%B8%9A/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:23:11 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84-2023-%E5%B9%B4%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%BC%80%E6%BA%90%E5%89%AF%E4%B8%9A/</guid><description>&lt;h2 id="工作">&lt;strong>工作&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;p>去年六月份加入到现在的公司，目前已经一年多了，今年全年的时间，逐步深入的参与到数据库内核的一些 feature 开发中来，做了非常多的事情，包括：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>支持数据库中的并发创建索引（Create Index Concurrently 和 Reindex Concurrently），主要是参考了 Postgres 的做法，达到的基本效果是在索引创建和重建期间，不阻塞数据表的 DML 操作&lt;/li>
&lt;li>为数据库引入了 pgvector 和 kafka fdw 插件，支持向量搜索和 Kafka 外部数据源&lt;/li>
&lt;li>还有一个重要的工作，在数据库中新增了 Create/Alter/Drop Task 的功能，主要是支持定时任务的执行&lt;/li>
&lt;li>当然还有最重要的，今年下半年开始参与，也是目前还在进行中的，那就是参与到公司数据库产品的存算分离中来，我们对传统的基于 Postgres 的 MPP 数据库的架构进行了大幅的调整，原来的 Postgres 进程充当了计算节点，不存储数据，支持计算集群 warehouse 的创建、水平扩展、高可用；将元数据进行了拆分，数据存储部分进行了全新设计，接入了对象存储，支持多种文件存储格式。&lt;/li>
&lt;li>目前也在设计和开发云原生架构下的一个重要功能，那就是 Time Travel， 支持访问一个数据表的任意时刻的历史数据。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>总体来说，相较于去年，在内核方面有了更多的积累，当然数据库内核本身非常庞大、复杂、对技术能力要求较高，想要继续深入，需要花费不少的时间，希望在明年能够投入更多的时间去研究。&lt;/p>
&lt;p>也非常感激我现在的 Team Leader，虽然他平时各种繁杂事务缠身，但总是耐心地给了我很多的帮助，不遗余力的引导我去解决工作中遇到的一些难题。&lt;/p>
&lt;h2 id="开源">&lt;strong>开源&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;p>今年在开源项目的运营方面，时间主要集中在年中的几个月，虽然投入精力比较有限，但是做出的改动却非常大。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/80/v2-11d2a4239344002edf53be1c9a3b120f_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//github.com/rosedblabs/rosedb" target="_blank" rel="noopener"
>rosedb&lt;/a> 开始进入全新的 V2 版本，这主要是由于自己在数据库方面积累的知识越多，不得不重新开始审视自己之前做过的事情。 发现了很多 rosedb 之前的一些问题，并进行了一次大的重构。&lt;/p>
&lt;p>主要是将原来 rosedb 之上的 Redis 数据结构的支持去掉了，并且重写了数据文件部分，目前 rosedb 专注于成为一个轻量级的 KV 存储引擎。&lt;/p>
&lt;p>今年也收获了一些用户，开始有人将 rosedb 部署到生产环境中使用，看到自己写出的项目能够去解决实际的问题，是一种很不错的感觉。 star 数从去年的 3.5k 涨到了现在的 4.2k：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/80/v2-238c63987a2dcde83e6ae34e259e1465_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//github.com/lotusdblabs/lotusdb" target="_blank" rel="noopener"
>LotusDB&lt;/a> 也一样，将原来的架构进行了大刀阔斧的改造，基本是完全重写了一遍，也发布了 V2 版本。&lt;/p>
&lt;p>由于个人的精力有限，LotusDB 的重构工作，是在和两位社区小伙伴的共同努力下完成的。&lt;/p>
&lt;p>LotusDB 的 star 也从去年的 1k 到现在的 1.9k，基本上翻了一倍。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/80/v2-1207c7ab2e440f08d160f9005b8b6151_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>明年针对 LotusDB 项目，我会打算组织团队运营，制定一些规范化的开发流程、文档、Release 日志、CI、Code Review 等等，就算做慢一点也没关系，主要是能够持续的运营下去。&lt;/p>
&lt;p>今年也开源了两个新的项目，都是在重构 rosedb 和 LotusDB 的时候，抽取了一些通用的组件开发然后开源的。&lt;/p>
&lt;p>一个是 WAL，Write Ahead Log，也就是预写日志，写这个组件的时候，是在重构 rosedb 期间，考虑到写日志是一个通用的需求，不仅 rosedb 会用到，LotusDB 也会用到，其他的基于 LSM 或者 Bitcask 的存储引擎，可能都会有这个需求。&lt;/p>
&lt;p>于是我在五一假期期间，花了几个小时，写出了一个最初的版本开源了出去，后面也是按照实际需求在更新这个项目。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/80/v2-fa69871e9b060cb4dbae08284e9da43e_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>第二个是 diskhash，基于磁盘的哈希表，主要考虑到像 Bitcask 这种存储引擎，重启的时候需要去全量加载索引，数据量很大的话重启很耗时，于是我开发了基于磁盘的哈希索引结构，花了某个周末的一天时间开发然后开源。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/80/v2-c2c268a8edc36dce7d795c2df2e3e78a_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>但是后面并没有接入到 rosedb 中，因为改造起来比较繁琐，比我预想的麻烦得多，而且想到 rosedb 的定位，还是让它专注成为一个轻量、适合少量数据的引擎。&lt;/p>
&lt;p>对于大数据量就可以使用 LotusDB，于是将 diskhash 接入到了 LotusDB 里面，使其成为了目前唯一一个支持 BTree 和 Hash 双索引的 KV 数据库。&lt;/p>
&lt;p>在开源方面，其实今年有非常多的想法，但是无奈时间和精力有限，很多想法都搁置了。&lt;/p>
&lt;p>比如我重构 rosedb 的时候，将原来的 Redis 数据结构拆了出来，原本是打算出一个新的开源项目，在 KV 之上去构建 Redis 的数据结构，并且支持 Redis 协议，底层就可以接入不同的 KV，比如 RoseDB、LotusDB、Pebble、Badger 等等，但是一直没时间去继续推进。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic1.zhimg.com/80/v2-74761627dfa2afe6f0f15c5b9095d6d0_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>还有一个想法是基于 LotusDB 做一个搜索引擎项目，主要是对一个现有的项目进行改造，并且更换存储引擎，但是也搁置了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/80/v2-7fcbac58f1d165835a1ebbb078f8c62a_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>还有其他的一些事情，比如写一个 Rust 的版本 WAL，运营 LotusDB 公众号，都因为没有太多的时间投入而全都搁置。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/80/v2-68c117c1d37da34cacc49fdfc6b2c57e_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>这些事情看明年的具体情况去抽取一些继续做了，如果有同学有兴趣做这些项目的话，可以联系我，我会给与你帮助与支持。&lt;/p>
&lt;h2 id="教程">&lt;strong>教程&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;p>今年还写了两个教程（付费），一个是《从零实现 KV 存储》。&lt;/p>
&lt;p>主要是将我过去这几年，在存储引擎方面的知识进行了总结和回顾，并且从零开始，实现了一个兼容 Redis 数据结构和 Redis 协议的数据库，当然这个项目主要是出于教学的目的。&lt;/p>
&lt;p>教程也帮助到了非常多的人，有的人拿去面试，获得了不错的 offer，有的人将学到的项目进行增强完善，开源出去也获得了成百上千 star，给自己的履历增加了一个很大的亮点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://w02agegxg3.feishu.cn/docx/Ktp3dBGl9oHdbOxbjUWcGdSnn3gw02agegxg3.feishu.cn" target="_blank" rel="noopener"
>https://w02agegxg3.feishu.cn/docx/Ktp3dBGl9oHdbOxbjUWcGdSnn3gw02agegxg3.feishu.cn&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>第二个教程是《从零实现分布式 KV》，和知名博主「青藤木鸟」进行合作，将自己之前的分布式相关的经验进行了系统的总结，并且基于 MIT 6824 课程，专注于代码实现层面。&lt;/p>
&lt;p>对我自己来说也是一次总结输出，也希望这个教程能够帮助到更多的人，特别是这几年互联网就业环境非常不理想的情况之下。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://av6huf2e1k.feishu.cn/docx/JCssdlgF4oRADcxxLqncPpRCn5bav6huf2e1k.feishu.cn" target="_blank" rel="noopener"
>https://av6huf2e1k.feishu.cn/docx/JCssdlgF4oRADcxxLqncPpRCn5bav6huf2e1k.feishu.cn&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>好了，这就是我在 2023 年做的一些事情，目前毕业已经四年多了，虽然做了不少自己感兴趣的事儿，但是对一些事情仍然感觉到迷茫、疑惑，甚至焦虑，或许这是人生之路上无法避免的吧。&lt;/p></description></item><item><title>2022 年小结</title><link>https://roseduan.github.io/p/2022-%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 14 Jan 2023 14:23:11 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/2022-%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</guid><description>&lt;h2 id="澳网">澳网
&lt;/h2>&lt;p>2022 的年初是美好的，因为纳达尔在澳网夺冠了，为这一刻，我等待了十年。从 2012 年开始关注纳达尔，见证了他的一个又一个巅峰，其实从 2010 年之后，纳达尔的大满贯全都是法网和美网了，澳网和温网总是望尘莫及，于是我特别的期待他能够再拿一次澳网（温网概率太小了）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/80/v2-17b74d68f3f923a161b609e54a083f33_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="image"
>&lt;/p>
&lt;p>其实扪心自问，为什么如此喜欢纳达尔？我也没有明确的原因，可能他满足了自己内心幻想的那个少年吧。&lt;/p>
&lt;p>每个人的内心或许都藏着另一个自己，这个自己可能跟现实中的完全不一样，现实中的我们，可能羞怯、懦弱、自卑，但是幻想中的自己，我们会变得勇敢、无畏、骄傲。&lt;/p>
&lt;p>我特别喜欢纳达尔年轻的时候，留着一头长发，穿着一身海盗衫，风度翩翩，青春无敌，那是最好的时代。&lt;/p>
&lt;p>只可惜，网球在国内太小众，身边几乎没什么人关注，2022 年澳网夺冠的这一份喜悦，只能自己一个人享受。&lt;/p>
&lt;h2 id="封闭">封闭
&lt;/h2>&lt;p>上海的 3 月~ 6 月是魔幻的，最开始身边住得远一些的同事都申请居家了，后来公司通知全部居家，当时想应该只是日常的疫情反复，没几天就过去了。&lt;/p>
&lt;p>居家期间小区通知会封闭两天，让我们自己出去采购物资，谁知这是三个月内的最后一次出小区。&lt;/p>
&lt;p>从那时起，第一次感觉到基本生存都受到了威胁，每顿饭都得省着点吃，希望能多撑几天，一些物资比如纸巾、饮用水也是省着用。每天早上六点多，在睡眼朦胧中打开手机 APP 抢菜，而且大概率还是抢不到的。&lt;/p>
&lt;p>其实对于孤身在外的年轻人还好，可以用 APP 抢，和邻居交换等等，但想想那些上有老下有小的，或者生病的人，还有线下实体行业的从业人员，他们有些人所背负的压力是巨大的，社区的物资救济只是杯水车薪，很多人可能因此而崩溃。&lt;/p>
&lt;p>最后总算是熬过来了，当然这个城市和每个人都付出了巨大的代价。&lt;/p>
&lt;p>这是一段不应该被遗忘的历史。&lt;/p>
&lt;h2 id="工作">工作
&lt;/h2>&lt;p>上海 6 月解封后，入职了一家新的公司，辗转到了数据库行业，看似是巧合，却又像是水到渠成，从最开始写业务，到业余时间折腾存储引擎，到转入公司的基础架构做分布式存储，然后到数据库。&lt;/p>
&lt;p>工作内容和我所想象的还是不太一样，更加的有难度，产品是基于开源的 greenplum 数据库，会更多的研究 PostgreSQL 的源码，这期间还因为工作所需学习并使用了 Rust 语言。&lt;/p>
&lt;p>我很看好也比较喜欢 Rust，今年应该会投入更多的时间学习并实践。还是希望能够在数据库领域有更多的沉淀吧，毕业的这三年多，做的事情很杂乱，接触的编程语言也很多，但是没有深入到某个领域去研究，对于职业生涯的长期发展感觉还是不太好的。&lt;/p>
&lt;p>数据库行业这两年挺火热，但后面会如何发展却不得而知，在这个垂直领域，想要在几百家公司中生存下来，还是有挑战的。都说选择比努力更重要，但是我们又如何在最开始的时候验证自己的选择呢，或许身在局中的我们，只能尽力而为，去相信自己的选择。&lt;/p>
&lt;h2 id="运营">运营
&lt;/h2>&lt;p>在开源项目这方面，今年投入的精力有限，一是因为上半年封控期间，居家办公效率比较低，精力消耗严重；二是下半年换了工作，更多的时间花在了工作方面，毕竟对数据库的一些基础还是不太熟悉的。&lt;/p>
&lt;p>Github 从 6 月份开始基本上就没更新了：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic1.zhimg.com/80/v2-516d769c5e437d8575938c38c82d7c74_1440w.webp"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>两个项目的状态：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/80/v2-7ad379b3126a35ae2e08409be7eaaaed_1440w.webp"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>今年不知道有没有时间去驱动这两个开源项目了，感觉项目功能方面已经不会有太大的改变了，定位还是很简单的 KV 存储引擎，或许应该可以在易用性、文档建设等方面着手，降低使用者的门槛。&lt;/p>
&lt;p>知乎在下半年也几乎没有更新了。&lt;/p>
&lt;p>公众号这段时间主要更新了 CMU-15445 的学习笔记，这是入门数据库的必学课程了，后续应该会坚持更新完毕，其他还有一些职场、生活感悟相关的文章。&lt;/p>
&lt;h2 id="感情">感情
&lt;/h2>&lt;p>因为一些机缘巧合，遇到了一个对的人，经历了这魔幻的 2022 年，这是最幸运的事情，我特别喜欢一句诗：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>草在结它的种子&lt;/p>
&lt;p>风在摇它的叶子&lt;/p>
&lt;p>我们站着 不说话&lt;/p>
&lt;p>就十分美好&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这是我期待的爱情最好的模样，谢谢你让我感受到这种美好。&lt;/p>
&lt;h2 id="新冠">新冠
&lt;/h2>&lt;p>在 12 月中旬加入了“小阳人”的大军，这是无法避免的，新冠三年恰好贯穿了自己毕业后的这三年，经历了太多的辛酸苦辣，幸好这一切都慢慢结束了。&lt;/p>
&lt;p>在历史的潮流中，在这个环境下，有时候我们真的是身不由己，我们更多的只是被动的接受，无法参与到历史的抉择之中去，很多人可能会像我一样在心理上备受煎熬。&lt;/p>
&lt;p>但无论怎样，还是要努力的生活，希望可以慢慢恢复到正常的状态，2023 年大家一起加油！&lt;/p></description></item></channel></rss>