<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>关于我 on roseduan</title><link>https://roseduan.github.io/categories/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/</link><description>Recent content in 关于我 on roseduan</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 21 Dec 2024 16:51:56 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://roseduan.github.io/categories/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>这一年在朋友圈的碎碎念</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E8%BF%99%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%9C%A8%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%9C%88%E7%9A%84%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/</link><pubDate>Sat, 21 Dec 2024 16:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E8%BF%99%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%9C%A8%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%9C%88%E7%9A%84%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/</guid><description>&lt;p>我是个喜欢发朋友圈的人，对身边发生的事情，对一些事情的看法、感想，或者自己在某个时刻的内心想法，都忍不住去做一些文字输出。&lt;/p>
&lt;p>今年在朋友圈输出了很多内容，做一下汇总，大家可以看个乐呵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.2.24&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>过年期间，从身边的人总结出一些想法。&lt;/p>
&lt;p>婚恋市场实际上发展得挺畸形，互联网的快速发展抹平了很多信息差，导致一些落后低俗的观念开始普及，比如彩礼。&lt;/p>
&lt;p>女生家庭想要一种平稳的保障，或者是想要男方的诚意，或是尊重某种地域习俗，或者是从众心理、面子，于是对车、房、彩礼等东西都有了一定的要求。&lt;/p>
&lt;p>但是对于一个普通家庭来说，如果财务状况并不理想，想要全方位的满足这种要求，可能需要付出很大的代价。&lt;/p>
&lt;p>比如本身没有能力购房，但是举全家之力付个首付，相当于提前拥有了和目前财务状况所不匹配的资产，房贷这个负担要么是父母承受，要么是结婚双方背负，为以后的婚姻生活埋下了一个定时炸弹。&lt;/p>
&lt;p>有的男生，在这种情况下，干脆选择不恋爱不结婚，造成的结果就是结婚意愿普遍下降。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.2.19&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>补了下春节档电影《热辣滚烫》。&lt;/p>
&lt;p>电影本身没有什么大的亮点，演技、台词都很小品化，剧情一般，笑点无聊，5 分不能再多了。&lt;/p>
&lt;p>一个噱头减肥营销就能引起这么多人的共鸣，只能说国内观众太容易共情了。&lt;/p>
&lt;p>我想起了十一年前王家卫为了拍《&lt;a class="link" href="https://zhida.zhihu.com/search?content_id=251799728&amp;amp;content_type=Article&amp;amp;match_order=1&amp;amp;q=%e4%b8%80%e4%bb%a3%e5%ae%97%e5%b8%88&amp;amp;zhida_source=entity" target="_blank" rel="noopener"
>一代宗师&lt;/a>》，到处走访调研，准备了整整 10 年。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://zhida.zhihu.com/search?content_id=251799728&amp;amp;content_type=Article&amp;amp;match_order=1&amp;amp;q=%e5%bc%a0%e9%9c%87&amp;amp;zhida_source=entity" target="_blank" rel="noopener"
>张震&lt;/a>为了这部电影练了三年&lt;a class="link" href="https://zhida.zhihu.com/search?content_id=251799728&amp;amp;content_type=Article&amp;amp;match_order=1&amp;amp;q=%e5%85%ab%e6%9e%81%e6%8b%b3&amp;amp;zhida_source=entity" target="_blank" rel="noopener"
>八极拳&lt;/a>，甚至成为了国内武术比赛的冠军。&lt;/p>
&lt;p>而他仅仅是电影中的一个配角，出场时间甚至没超过 10 分钟，即使这样，人家也没搞这些东西出来作为电影营销的方式。&lt;/p>
&lt;p>只能说中国电影在这么下去真的没救了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.8.17&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>生意的本质就是信息差，技术厉害的人很多，怎么让别人知道你很厉害，是一个人综合能力的体现。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.8.25&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>面对镜头，把自己的想法表述出来，这是一件看起来简单，实际做起来挺困难的一件事儿。&lt;/p>
&lt;p>所以大多数人都只是内容消费者，而不是内容生产者。&lt;/p>
&lt;p>有的时候内心想法很丰富，但是真正说出来的时候，却发现和自己心里想的完全不一样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.9.1&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关于和领导谈薪的一些想法：&lt;/p>
&lt;p>首先需要摒弃一种思维，那就是我埋头努力工作，那么老板一定会看到，然后感动了他，老板主动来找我加薪！&lt;/p>
&lt;p>不可能！绝对不可能！你不主动提，那么大概率公司永远不太可能会给你加薪的，当然一些晋升和薪酬制度比较完善的大厂除外。&lt;/p>
&lt;p>在这种情况下，需要抓住机会，瞅准时机，向老板提出自己的想法。&lt;/p>
&lt;p>首先，有功劳说功劳，比如你负责的项目，有什么样的技术难点，解决了什么难题，为公司带来了什么样的收益和价值。&lt;/p>
&lt;p>没有功劳说苦劳，比如自己干了多少脏活累活，别人不愿意干的我主动干，能力不够态度来凑嘛。&lt;/p>
&lt;p>没有苦劳说疲劳，比如自己一直加班，没有个人生活，为公司付出了很多等等。&lt;/p>
&lt;p>这是第一点，没有功劳说苦劳，没有苦劳说疲劳。&lt;/p>
&lt;p>第二点，就是卖惨。&lt;/p>
&lt;p>比如自己压力大，又是单身狗，没钱谈女朋友。&lt;/p>
&lt;p>或者说自己要买房，房价太贵，或者说自己背负高额房贷，压力巨大。&lt;/p>
&lt;p>又或者父母身体不好，需要补贴家用，自己是家里唯一的经济支柱。&lt;/p>
&lt;p>一些情况可以适当的夸大，但也不能太假。&lt;/p>
&lt;p>总之，会哭的孩子有奶吃，在职场不要做一个默默无闻，埋头苦干的老实人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.9.28&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最近在工作中的一些感悟：&lt;/p>
&lt;p>在工作中，任何有意义的成长，一定是带着痛苦的。刚开始在了解范围有限的情况下，做一些事情反而觉得轻松。&lt;/p>
&lt;p>但是到了一定的阵痛期，会发现寸步难行，思考的方面更多了，做起来会觉得非常困难。但只要我们熬过这些困难的时候，才会让自己发生质的变化。&lt;/p>
&lt;p>一个工程师的绝对能力，不仅仅在技术层面得以展现，而是在这个基础之上，发表自己有建设性的想法，去构建团队内、公司内，甚至行业内的影响力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.10.5&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在一些热门景点，总能看到很多直播的人，这不禁让我想到，或许每个人心中都埋藏着一个成为网红的梦想？&lt;/p>
&lt;p>信息越来越透明的情况下，看着别人成功，会误以为自己好像也行。&lt;/p>
&lt;p>但是，任何在自媒体领域展现自己并且获得成绩的人，本身在自己的领域就是佼佼者。&lt;/p>
&lt;p>自媒体无法帮我们完成从零到一的积累，只能完成从一到一百的影响力扩散。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.10.9&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有时候 Github 上看到很多轮子，都是一些地址在北欧国家的程序员搞出来的，比如挪威，瑞典之类。&lt;/p>
&lt;p>真的佩服北欧的这些程序员，一天天的，哪里有这么多的精力去造各种轮子。而且还能够维护得很好。&lt;/p>
&lt;p>不得不感慨，在一个福利保障高度完善的社会体系中，没有那么大的就业和生存压力，反而能够激发人无穷的创造力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.10.17&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最近一直在想，就算我技术再牛逼，做出了一个很厉害的产品，我有什么样的渠道可以扩散到足够多的人群，并且去进行售卖盈利，有多少人愿意付费？&lt;/p>
&lt;p>答案是很悲观的，在我现有的粉丝基数上，我没有足够的能力去宣传和运营一个产品，并让它持续盈利。&lt;/p>
&lt;p>这不禁让我想到，创业过程中，用最厉害的技术，做出一个好的产品，这反而是相对来说最简单的事情。&lt;/p>
&lt;p>产品想要发展、盈利，一是需要足够的人脉、粉丝基数，二是需要有推广、运营，得靠钱来砸。&lt;/p>
&lt;p>我一直告诫自己不要把自己局限在技术圈子里，因为技术有时候并不重要。&lt;/p>
&lt;p>于是我做了很多方面的尝试，无论是自媒体还是知识付费，都像是某种预演，让我在当前的能力范围内把一些事情做到最好，这或许能够为以后做更多的事情而铺垫。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.10.20&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>曾经的我是一个偏内向的人，有时候跟别人说话，声音甚至都会有点发抖。&lt;/p>
&lt;p>我想，一个有正常逻辑思维的人，无论内向与否，都应该具有表述清楚自己想法的能力。&lt;/p>
&lt;p>在最近半年录制视频的过程中，我最开始仍然显得有一些局促，尽管已经做了十足的准备，在说话时却仍然经常打结、中断。但是经过这段时间的刻意训练，面对镜头的我变得坦然了许多。&lt;/p>
&lt;p>我也一直很喜欢线上或是线下做一些公开的技术分享，现在面对几十人，甚至上百人做一些分享，也不会有丝毫紧张的情绪了。&lt;/p>
&lt;p>这几年以来我也坚持不懈的写文章，写得越多，自己的思维也会更加活跃，表达的欲望也多了。&lt;/p>
&lt;p>有时候我们内心的想法非常丰富，但是当真正表达的时候，会发现根本张不了口，或是自己说出来的话，完全达不到自己想象的那种效果。&lt;/p>
&lt;p>或许，在任意场合、任何时候，表达清楚自己的观点，本就是一项需要刻意练习的能力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.11.1&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一个人想要在长期获得倍数，甚至指数级的成长，本就是一件极其困难的事情，因为有时候这并不取决于个体本身。&lt;/p>
&lt;p>家庭环境、受教育程度、个人觉悟、行业选择、社会环境、时代趋势等等，都在深刻的影响着我们，有的甚至是我们终生都无法摆脱的桎梏。&lt;/p>
&lt;p>一个人想要堕落或平庸，却又非常的容易，黄赌毒、交友不慎、选错职业，选错婚姻、行业没落等等，每一个因素都能够摧毁一个人。&lt;/p>
&lt;p>这个社会，给普通人的陷进太多，给普通人上升的渠道又太少，社会资源集中在少数地区，少部分人手中。&lt;/p>
&lt;p>作为时代的一粒尘埃，改变阶级或许困难，但是努力一次，追求一次，也不枉此生了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.11.5&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在一个上诈下愚的氛围中。&lt;/p>
&lt;p>事实可以被扭曲，真相可以被掩盖，情绪可以被煽动，这样固然可以转化一部分矛盾，但是没有理性，不讲公义的情绪，本就是一把双刃剑，煽动容易，失控也容易。&lt;/p>
&lt;p>一部分群体，在正常的环境下被漠视、践踏，但是在集体癫狂中，却又能够轻而易举的获得存在感和使命感。特别是在一些崇高口号的加持下，一些不合常理的行为，便能够越过道德的界限，变成理直气壮的正义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.11.6&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们有时候总是把得不到的想象成最美好的样子，但实际上并不存在那么完美的人或事。&lt;/p>
&lt;p>社交媒体的美好瞬间，只是别人希望你看到的，或只是某一时刻的状态，甚至是小心翼翼的伪装。&lt;/p>
&lt;p>在这种环境下，发表真实想法，展现真实状态，就难能可贵了。&lt;/p>
&lt;p>我一直喜欢在各个平台发表自己天马行空的想法，有可能并不完全正确，但绝对真实。&lt;/p>
&lt;p>我也和大多数人一样，会迷茫，会犯蠢，会判断失误，也拥有每一个普通人的世俗欲望，喜欢钱，喜欢美女，追求满足自己欲望的物质。&lt;/p>
&lt;p>但身处于一个焦虑的时代，认识到自己的不完美，拒绝无意义的精神内耗，做真实的自己，或许是一种挺好的选择。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.11.8&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>刚开始写开源，重要的是摒弃害羞，怕丢人的心态，可能自认为自己做的东西很垃圾，开源出去之后怕被别人指点、嘲笑。&lt;/p>
&lt;p>但是我们要朝着长远的利益去看，任何项目在早期可能都是非常不完善，甚至是小儿科的，但是任何小事都经不起长期的坚持，只要能够日益完善，一定能够做的更好。&lt;/p>
&lt;p>有的时候需要锻炼自己的强大心态，针对别人毫无意义的诋毁，最好的处理办法可能是一笑置之，坚持去做自己喜欢，自己擅长的事情。&lt;/p>
&lt;p>那些喜欢在网络上诋毁别人的人，大概率自己本身就是一个没有什么能力的人，所以针对这种人，我们要保持良好的心态，不要被别人影响。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.12.19&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有时候工作中会遇到一些自己不那么喜欢，甚至厌恶的事情，但是我仍然尝试让自己去做好。&lt;/p>
&lt;p>直到它变成了我擅长的事情。&lt;/p>
&lt;p>后面再做任何事情，我都会想，自己不喜欢不擅长的事情都能做好了，还有什么工作搞不定呢？&lt;/p>
&lt;p>过渡到其他领域也一样，我是一个不擅言辞的人，但是我仍然尝试多去说，多去写。&lt;/p>
&lt;p>面对十个人做过一次 talk，后面就算面对上百人，只要有类似的经历在，就会完全不怯场，有底气和信心去做好。&lt;/p></description></item><item><title>最近职场中的两点感悟与思考</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%9C%80%E8%BF%91%E8%81%8C%E5%9C%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%82%9F%E4%B8%8E%E6%80%9D%E8%80%83/</link><pubDate>Fri, 27 Sep 2024 16:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%9C%80%E8%BF%91%E8%81%8C%E5%9C%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%82%9F%E4%B8%8E%E6%80%9D%E8%80%83/</guid><description>&lt;p>分享两点自己最近在工作中的一些感悟与思考。&lt;/p>
&lt;h2 id="1">1
&lt;/h2>&lt;p>两年前我进入数据库内核开发的时候，刚开始确实有点痛苦，感觉非常的困难，哪哪都不熟悉，对数据库的整体模块、架构，一些设计细节都感觉非常模糊，尽管有一些 KV 数据库的经验，但是总体来说还是太少了，不足以应对数据库这么庞杂的系统。&lt;/p>
&lt;p>好在自己还算是坚持，加上向一些 nice 的同事请教，以及 leader 的协助，能够慢慢的开始去上手做一些简单的事情。两年多过去了，我在工作中也做了很多，主导了一些独立的功能上线。&lt;/p>
&lt;p>但是，随着我在数据库这方面了解的东西越来越多，成就感却没有那么足，反而觉得自己不知道的东西更多了。因为我现在做的事情，都是比较独立的 feature，涉及到的模块很多，慢慢的发现有时候做一件事情感觉寸步难行。&lt;/p>
&lt;p>有时候因为一个功能牵扯到的模块很多，需要不停的学习，然后再去应用并解决现有的问题。&lt;/p>
&lt;p>当然也因为自己的一些洁癖，比如为了写一行代码，我可能会去看 100 行，甚至 500 行代码，仔细去看别人是怎么写的。有时候为了一个函数或者变量的命名，为了确保能够和现有的代码风格保持一致，都会纠结一会儿该怎么取一个合适的名字。&lt;/p>
&lt;p>久而久之，在做事情的时候，刚开始甚至会觉得有一些心情受挫。&lt;/p>
&lt;p>只不过，转念一想，我的这种情况应该还算是正常的，估计很多人都会经历。&lt;/p>
&lt;p>今天 leader 给我分享了一些事情，比如说他刚开始带的一些人，在前面的一两年也都没有深入到内核开发，都是从一些比较边缘的事情开始做起来，然后慢慢的熟悉，我目前的学习节奏还是非常快的了。&lt;/p>
&lt;p>确实是这样，有时候我们看到某某同事怎么这么厉害，因为我们看到的只是结果，并没有看到别人成长的过程，每个人都会经历很多职场阵痛期。&lt;/p>
&lt;p>在工作中，任何有意义的成长，一定是带着痛苦的。刚开始在了解范围有限的情况下，做一些事情反而觉得轻松。但是到了一定的阵痛期，会发现寸步难行，思考的方面更多了，做起来会觉得非常困难。 但只要我们熬过这些困难的时候，才会让自己发生质的变化。&lt;/p>
&lt;h2 id="2">2
&lt;/h2>&lt;p>第二点是我最近在思考的一个问题，那就是如何在职场中寻求更大的突破？ 大多数人的状态，其实都是埋头默默做自己的事情，稍微好点的，能够在遇到问题的时候和别人讨论，然后有进展就反馈，中规中矩的去完成自己的目标，我目前的状态大概也是这样。&lt;/p>
&lt;p>这种状态持续久了之后，我开始去思考，怎么才能够更进一步，达到一个更高的层次？ 今天和 leader 交流了一下，得到了一些经验，以及我自己也有了一些总结。&lt;/p>
&lt;p>观察一下职场中更加厉害的人，他们都有什么样的特点？除了专业技能强之外，比较重要的一点是他们能够多方面，甚至全方位的参与到很多事情当中，并且不停地发表自己的看法，能够 cover 住很多东西。&lt;/p>
&lt;p>我觉得想要寻求更进一步的突破的话，确实需要在团队中建立这样的个人影响力。&lt;/p>
&lt;p>在做好自己事情的基础之上，能够去参与到其他的事务当中，比如能够去 review 别人的代码，参与到别人的需求讨论中，而不是秉持一种事不关己的心态。&lt;/p>
&lt;p>当我们能够越来越多的参与到其他事情当中，我们会在团队中树立自己的影响力，当别人第一想到这个问题的时候，能够下意识的和你关联起来。&lt;/p>
&lt;p>久而久之，参与的东西越来越多，就越可能有机会去承担更多的责任，成为独当一面的中坚力量，甚至更进一步，当你能够 cover 住团队内大多数事情的时候，其实就具备了成为 team leader 的能力。&lt;/p>
&lt;p>当然，能力越大，责任越大，反过来是一样的，想要承担更多的责任，必须要有对应的能力。我觉得，首先能够在自己的能力范围之内，去参与到其他事情当中，并且发表自己的看法。&lt;/p>
&lt;p>在这个基础之上，尽管自己有可能在某些方面能力不足，但是可以选择性的参与，就算有不懂的也没有什么关系，重要的是能够有参与进去的意愿，也不要羞于发表。这样会促使我们去不停的学习，参与的事情越来越多，我们的能力也会越来越强。&lt;/p>
&lt;p>一个工程师的绝对能力，不仅仅在技术层面得以展现，而是在这个基础之上，发表自己有建设性的想法，去构建团队内、公司内，甚至行业内的影响力。&lt;/p></description></item><item><title>不知不觉，28 岁了</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E4%B8%8D%E8%A7%8928-%E5%B2%81%E4%BA%86/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2024 16:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E4%B8%8D%E8%A7%8928-%E5%B2%81%E4%BA%86/</guid><description>&lt;p>今天是自己的 28 岁生日，毕业都工作五年了，时光荏苒啊。&lt;/p>
&lt;p>我在前几年从来没有年龄方面的焦虑，心态上一直都挺不错的，老是觉得现在的自己和几年前好像并没有太大的区别。&lt;/p>
&lt;p>在工作之中，也会觉得自己是一个新人，需要不停的学习和向别人请教，但是随着工作时间越来越长，经历变得丰富起来，经验也有一些积累，心态也随之发生了一些悄然的变化。&lt;/p>
&lt;p>在工作和生活中，也遇到了越来越多比我年纪更小的人，甚至是一些 00 后，突然发觉，自己好像真的不是那么年轻了。&lt;/p>
&lt;p>28 岁的我现在是什么状态？&lt;/p>
&lt;p>工作五年，还是在互联网行业摸爬打滚，工作内容经历了很多的变化，目前做着自己还算喜欢的事情，但是这样的状态能够持续多久呢？&lt;/p>
&lt;p>没有人能够知道，包括我自己，目前互联网行业总体并不乐观，每个人都如履薄冰，裁员、失业、工作机会骤减、内卷严重，这些声音不绝于耳。&lt;/p>
&lt;p>但是又有什么办法呢，已经上了这样一条船，想要切换赛道，其实难度也并不小。特别是没有家庭支撑，没有资源、背景的情况下，想要改变就更困难了。&lt;/p>
&lt;p>我也带着这样的焦虑，于是在近两年开始规划着其他可能的出路，尝试做了一些内容。&lt;/p>
&lt;p>比如做自媒体，这算是对无背景的年轻人还算不错的一条路子，目前主要运营了三个平台，公众号 8K 粉丝，B 站 7K 粉丝，知乎 5K 粉丝。&lt;/p>
&lt;p>总体来说比较平淡，时常会觉得累，容易陷入创作瓶颈。有时候还有一些不切实际的幻想，比如自己粉丝破 10W，甚至 20W，成为小网红，哈哈。但是尝试做过的都知道，想要进一步突破，又谈何容易呢。&lt;/p>
&lt;p>尝试的另一个路子是做副业，目前成绩也是中规中矩，远远达不到让自己可以躺平的状态，想要进一步发展也是困难重重。一方面是自己的人脉资源，粉丝基数都挺少的，导致传播的范围比较小，另一方面是自己的内容比较小众，受众面窄，但是技术含量又挺高的，导致我需要花费大量的时间去准备。&lt;/p>
&lt;p>在开源方面，这两年投入的精力变少了很多。前几年还可以靠着自己的一腔热血，持续的去更新，但是现在，一是几个项目的状态基本成型，仅需要偶尔维护；二是做开源根本无法赚钱，面向应用层估计好点，但是一些基础组件，在当前我的能力范围内，基本不太可能做出实现盈利的产品。&lt;/p>
&lt;p>很多事情，甚至是绝大多数事情，能够持续向前推动，背后一定是有物质上的激励，仅仅依靠情怀，或者热情，真的很难维持。&lt;/p>
&lt;p>目前的状态大致是这样，当然也有一些其他的打算。&lt;/p>
&lt;p>比如人脉积累到了一定的程度，技术水平得到了更大的提升，或许可以尝试自己做出一些产品，或者是成系统的服务？&lt;/p>
&lt;p>但具体是什么方向，我还没有想法，做基础软件，回报周期太长，对自身，对团队的素质要求高，做应用层面的东西，自己又不太熟悉，并且竞争也会普遍加剧，如果没有特别大的粉丝基数，或者是一个新颖独创的想法，也很难成功。&lt;/p>
&lt;p>按照我目前的能力和状态，这个目标估计在短期内是无法实现的了。&lt;/p>
&lt;p>28 岁，的确也是到了谈婚论嫁的时候，时常看到朋友圈，隔三差五的，某些同学或同事结婚了，组件了新的家庭。但是我自己，在这方面估计还是遥遥无期。&lt;/p>
&lt;p>在大城市待久了，偶尔也会觉得孤独，城市的繁华，灯红酒绿，好像跟我们普通人并没有太大的关系。难以在这样的大城市中获得一席之地，想要扎根下来的话，房价太高，仅仅凭工资收入积累，基本不太可能完成购房这么大的目标。&lt;/p>
&lt;p>回二线城市吧，又有点不太甘心，况且工作机会，薪资待遇方面也会差不少，有一点不太敢迈出这一步，至少现在还不是好的时机。&lt;/p>
&lt;p>心态总是这样反反复复，时而迷茫，时而挣扎，或许这就是我们这个阶段的年轻人的常态吧。&lt;/p></description></item><item><title>毕业五年后的感受与迷茫</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%BA%94%E5%B9%B4%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%84%9F%E5%8F%97%E4%B8%8E%E8%BF%B7%E8%8C%AB/</link><pubDate>Mon, 26 Aug 2024 20:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%BA%94%E5%B9%B4%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%84%9F%E5%8F%97%E4%B8%8E%E8%BF%B7%E8%8C%AB/</guid><description>&lt;h2 id="感受">感受
&lt;/h2>&lt;p>到 2024 年中，我刚好毕业五年了，五年的时间对我们来说，可能说长也不算长，说短也不算短。我们从一个涉世未深的学生，逐渐转变为一个稍微有一些社会阅历的打工人。&lt;/p>
&lt;p>毕业的这五年以来，其实我的工作方面，也有了很大的一些变化。&lt;/p>
&lt;p>今天跟大家聊一聊，我自己毕业五年以来，我自己的一些工作内容方面的一些经历，以及我自己的一些感想看法等等。&lt;/p>
&lt;p>可能很多朋友也知道，我大学并不是计算机专业，而是一个文科的专业，因为我之前高中是一个文科生，然后到大学的话，学的专业跟计算机是没有任何关系的。&lt;/p>
&lt;p>我是在大三的开始去自学计算机，毕业的时候，找到了一份在上海的 Java 开发的工作。&lt;/p>
&lt;p>其实上海这座城市，也是我毕业的时候很想去的一座城市，内心有一种没有任何原因的憧憬。然后比较幸运的找到了在上海的一份工作。&lt;/p>
&lt;p>刚毕业的时候我做的是 Java 业务开发，然后那个时候工资也就几千块，跟一些什么进大厂的科班同学肯定是没法比的。&lt;/p>
&lt;p>那个时候我技术其实也比较的菜，刚工作的时候，也花了很长的时间去适应。对于一些真实的线上的项目环境并不是特别的了解，也花了比较长时间才慢慢的去适应工作的节奏。&lt;/p>
&lt;p>也正是因为我觉得自己的一些基础能力比较薄弱，我在业余的时间不断的去学习，学习了很多计算机方面的基础知识，比如说操作系统，数据库，数据结构，算法等等。&lt;/p>
&lt;p>基本上一些基础知识或多或少都学习了一些，然后我也学习了很多新的语言，比如说 Python、Go。&lt;/p>
&lt;p>通过 Go 语言的话，我开源了自己人生的第一个开源项目，其实之前也分享过很多这方面的内容。&lt;/p>
&lt;p>目前 rosedb 这个开源项目是在 Go 语言存储引擎这个垂直领域，算是小有名气的一个开源项目吧，也是被很多的一些生产环境所使用。&lt;/p>
&lt;p>我觉得正是那个时候的这样一种不断学习、折腾的一种心态，才导致我后面的一些工作内容不断的经历了一些转型和变化。我觉得是跟我当时爱折腾的一种心态是分不开的。&lt;/p>
&lt;p>在我毕业一年半的时候，就是做 Java 业务开发一年半以后，然后我跳槽到了 b站，做的是 Go 语言的后端业务开发，后面又转到了分布式存储相关的岗位。&lt;/p>
&lt;p>然后是我毕业三年以后，也就是 2022 年年中，由于我自身在数据库这方面兴趣和经验的一些积累，并且在三年前的话，数据库行业其实发展还是挺不错的，也有些机会，比较幸运的就转到了数据库内核开发的一个方向，最近两年都是在数据库行业。&lt;/p>
&lt;p>这就是我工作五年以来在工作内容方面经历的诸多变化的一个历程，主要是从 Java 业务开发到 Go 语言开发，再到分布式存储，再到数据库，经历了非常曲折的一个变化。&lt;/p>
&lt;p>当然这个变化的过程，一方面是我自己的兴趣，另一方面也是由于其他的一些大环境的一些不可控的因素而共同导致的结果。&lt;/p>
&lt;p>其实这也是我觉得毕业这五年以来最大的一个感受，变化是每时每刻都存在的，我们的一些工作内容有可能随着我们自己的兴趣发生变化，也有可能随着其他的一些环境的因素发生变化。&lt;/p>
&lt;p>比如说你跳槽了，业务方向不一样了，或者是转了语言，其实都有可能，或者是你自己的一些组织架构发生了一些调整，导致你的工作内容也发生了很多变化，都是很正常的。&lt;/p>
&lt;p>所以说对于很多刚毕业没多久，或者说还没有毕业的同学，一定要有一种拥抱变化的一种心态。我们的工作内容可能随时跟随着很多因素去变化，所以说这个时候，不要把自己局限在一个小的范围之内。&lt;/p>
&lt;p>我觉得还是要秉持一种更开放的心态，面对变化的时候，能够主动的去调整我们的心态，我觉得是比较重要的。&lt;/p>
&lt;p>拥抱变化，其实也是我毕业这五年以来最大的一个感想。&lt;/p>
&lt;p>还有一个感想就是在目前形势并不是特别好的情况下，我觉得要和别人拉开差距，最有效的一种方式，就是去做别人做不到，或者是难以坚持的事情。&lt;/p>
&lt;p>比如说我最开始学习 Go 语言之后，自己看了很多资料、课程、项目等，很多人可能也仅仅局限于看过而已，并没有去把它付出实践。&lt;/p>
&lt;p>由于各种机缘巧合，也可能由于自己的兴趣，然后我去做了很多项目方面的一些尝试，所以我觉得一定要去做别人想不到的事情，或者是坚持不下去的事情。&lt;/p>
&lt;p>比如说我们每个人都会学习数据库、操作系统，可能对于大部分人来说，仅仅局局限于学习过，比如说看过一些视频，或者说看过一些教材，可能好点了的会做一些笔记之类的。&lt;/p>
&lt;p>但是我觉得真正的要和别人拉开差距的话，你得去做别人做不了的事情。比如说你自己去写一个比较迷你的操作系统，或者说你自己去写一个比较迷你的数据库系统等等。&lt;/p>
&lt;p>特别是在当前的就业形势并不是特别好的情况下，想要继续在这方面去发展的话，一定要有这样的一种意识。&lt;/p>
&lt;p>这也是我这几年以来最大的一些感想吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="迷茫">迷茫
&lt;/h2>&lt;p>当然其实每个人可能都会有自己的痛苦、迷茫等等，其实我也会有。&lt;/p>
&lt;p>我们背井离乡来到了一座大城市，然后像北京上海这样高昂的房价，让人觉得望而却步，想要在这里立足下来，其实是非常困难的。&lt;/p>
&lt;p>对于我们普通人来说，在没有其他外力的加持下，很难在这样的大城市立足，当然你可能有了亲朋好友的一些帮助，然后拼了命，在北京上海的这样大城市付了个首付，但是你可能要背负很长时间的一个房贷的压力。&lt;/p>
&lt;p>我觉得对于目前的就业形势来说的话，我是不太想去背负这样的压力的可能就是对于未来的一些就业环境持比较悲观的一种态度，难看到能够在这个行业有机会持续的做下去，可能还是比较困难的。&lt;/p>
&lt;p>大部分人跟我的想法是比较类似的，对未来的一些形势可能并不太乐观，我觉得这也是很多人迷茫的原因，我跟大家是同样的。&lt;/p>
&lt;p>当然还有比如说对于我们程序员群体来说，可能并没有什么丰富的业余活动，社交的圈子也比较窄，如果又是一个比较内向的人的话，可能有的时候在这样一个大城市当中，会觉得非常的孤独，就是没有什么知心的朋友。亲朋好友可能也隔得比较远，没有什么太多的联系。&lt;/p>
&lt;p>我觉得这可能是每一个打工人可能都会有的一种孤独感吧。&lt;/p></description></item><item><title>毕业五年，学习新的编程语言给我带来了什么</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%BA%94%E5%B9%B4%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B0%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%BB%99%E6%88%91%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Tue, 30 Jul 2024 16:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%BA%94%E5%B9%B4%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B0%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%BB%99%E6%88%91%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;p>从大三自学编程开始，到现在，大学毕业竟然都五年了，这期间我学习了很多新的语言，这些学习历程带给了我非常多的收获，今天就简单给大家分享下。&lt;/p>
&lt;p>我的学习大概分为了三个阶段。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一阶段&lt;/strong>，在大学自学期间，我选择的是当时工作就业机会最多的 Java，这次自学，带给我最大的收获就是给了我一份工作。&lt;/p>
&lt;p>尽管这份工作并不那么尽善尽美，薪资也比较低，但对于当时的我来说已经是非常欣慰了，甚至让我觉得幸运，能够去往自己毕业时梦寐以求的城市，上海。&lt;/p>
&lt;p>当时互联网还算是非常不错的了，就业形势一片大好，欣欣向荣的感觉，每个人都是那么的有朝气。我也一样，初到上海的我，心中总是充满激情与干劲，甚至满含理想。&lt;/p>
&lt;p>只是后来每况愈下，到现在，甚至有一份稳定的工作都成了奢求，每个人的信心应该都收到了不同程度的打击。&lt;/p>
&lt;p>之前其实也提到过，我从 Java 转到了 Go 语言，具体细节在之前旧文提到过了，感兴趣的同学可以去翻一翻，这里不再赘述。&lt;/p>
&lt;p>毕业大概一年半，学习 Go 带给我的收获更多了，&lt;strong>由此进入了第二阶段&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>我收获了一份新的工作，从一个小公司，到一个具有更高知名度的互联网公司，增长了一些见识，认识了一些优秀的人。&lt;/p>
&lt;p>当然最重要的是，培养了自己的兴趣，收获了自己的开源项目，并且小有名气。我也从业务方向转到了基础架构方向，在技术方面的收获就更多了。&lt;/p>
&lt;p>我也认识了很多志同道合的朋友，让我发现有很多人都跟我有同样的兴趣，甚至类似的背景。当然也认识了更多优秀的人，给了我更多向前的动力。&lt;/p>
&lt;p>这期间还有一个收获，那就是我的个人 ip 影响力更大了。
我的公众号增长的萌芽阶段，其实就是我开源了 RoseDB 之后（第一个开源项目），从那以后，几年的时候一直都保持着缓慢但稳定的增长。&lt;/p>
&lt;p>虽然现在粉丝也不算多，但也还算是积累了一些影响力。个人 ip 在前期确实是需要很多的积累，有时候看到别人的一个爆款就很涨粉，但是在一个爆款之前，别人往往已经积累了很多年，所以倒也不是很眼红。&lt;/p>
&lt;p>到了 2022 年，姑且认为是我学习发展的&lt;strong>第三阶段&lt;/strong>，我从基础架构再次转向，误打误撞的进入了数据库行业，这时候我学习了 C 和 Rust。&lt;/p>
&lt;p>这期间的学习更像是半自动半被迫的，因为数据库实在是太复杂了，这里压力迫使我不得不去学习。&lt;/p>
&lt;p>我在刚入职不久之后，因为工作上的需要，维护的一个组件是使用 Rust 编写的，所以我就开始了学习 Rust，这次学习带给我的收获便是，让我第一次真正的接触到了数据库内核，了解到了它的复杂与困难，当然也从中得到了很多的锻炼。&lt;/p>
&lt;p>然后因为我们的数据库是 C 写的，所以实际上这两年的工作，也时刻伴随着学习的过程。&lt;/p>
&lt;p>这期间的学习，带给我的收获，不仅仅是让我对数据库有了更多的了解，更深的认知，而且在技术方面也有了更多的积累，让我在工作之中处理一些难题的时候，会更加的从容不迫。&lt;/p>
&lt;p>好了，这便是我从大学自学编程，到现在毕业五年时间的学习历程，大致分为了三个阶段，每个阶段都有很多的偶然性，以及我自己都无法预料的结果。&lt;/p>
&lt;p>但是总结下来，这期间其实有一些我认为始终没变的东西，最重要的便是我始终保持开放的心态，乐于去接受新的事物，并且始终保持学习的状态。&lt;/p>
&lt;p>我始终以我 Github 上的签名来提醒我自己，Stay hungry, stay foolish&lt;/p></description></item><item><title>细数自己学习过的编程语言，附学习建议</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E7%BB%86%E6%95%B0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%BF%87%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80%E9%99%84%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</link><pubDate>Mon, 18 Mar 2024 20:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E7%BB%86%E6%95%B0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%BF%87%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80%E9%99%84%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</guid><description>&lt;p>今天给大家分享一下我从大学自学编程，然后毕业四年多以来，学习过的编程语言，然后也会对这些编程语言做一个简单的比较，最后也会给出我的学习建议。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>我在 B 站录制了本文的视频，有更多的详细内容：https://www.bilibili.com/video/BV1Xt421V7zW&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="学习历程">学习历程
&lt;/h2>&lt;p>我最开始接触编程，是在大一的时候，学的是 C 语言，因为那个时候 C 语言是计算机系的第一门课程了吧，我虽然不是计算机系的，但是也能从其他同学那里打听到一些信息，于是自己也开始学习 C 语言了。&lt;/p>
&lt;p>买了一本 C 语言的书，是谭浩强的《C 语言程序设计》，这本书总体来说一言难尽，然后买了第二本是《C Primer Plus》，跟着大致敲了一遍代码。只是当时计算机基础很差，学习断断续续，很不成系统。&lt;/p>
&lt;p>到了大三，为了能够毕业时找到工作，开始自学 Java，Java 当时还是非常火爆的，培训班、网上的资料铺天盖地的都是 Java 相关的，我那时候还学习了 Java Web，做了一个类似淘宝的商城项目，自己写了简单的前端，所以用到了 Html/CSS 、JavaScript。
商城系统/XX 管理系统那个时候还是很流行的练手项目（以致于后来有一个梗，面试官说你们项目组人还挺多的&amp;hellip;&amp;hellip;）。&lt;/p>
&lt;p>不像现在，人手都是高并发、 CMU 15445、MIT 6824 这些项目和课程，只能说越来越卷了。&lt;/p>
&lt;p>毕业之后，在工作中有一些比较繁琐、重复劳动的工作，比如生成一些随机数据的 Execl 文件，根据字段自动生成 sql，文本内容替换等等，所以学习了 Python，用 Python 写这类小工具非常适合，能够大大提升工作效率。&lt;/p>
&lt;p>工作业余时间我还自学了 Go 语言，开始用 Go 写开源项目，围绕存储引擎写了很多开源项目和小轮子，比如 rosedb、lotusdb、wal、diskhash、mini-bitcask 等等。
然后还找到了 Go 后端开发的工作，去了 B 站做后端开发，也算是实现了从 Java 到 Go 的转变，从那以后就没怎么接触 Java 生态了。&lt;/p>
&lt;p>后来我又转到了数据库方向，这个方向整体还是 C 和 C++ 比较多，所以又重新开始了学习 C 语言。同时工作中偶尔也接触到了 C++，但我对 C++ 了解比较一般，不算特别熟悉。&lt;/p>
&lt;p>在工作中维护的组件是 Rust 写的，并且我本身也对 Rust 比较感兴趣，所以就学习了 Rust，并且实现了一个 Bitcask 存储模型的 Rust 语言实现，相当于是 rosedb 的 Rust 版本（只不过没有开源），对熟悉基础语法、Rust 上手实践的帮助还是挺大的。&lt;/p>
&lt;p>这就是我毕业这几年以来的编程语言学习历程，涉及到&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>前端：Html/CSS、JavaScript&lt;/li>
&lt;li>C&lt;/li>
&lt;li>C++&lt;/li>
&lt;li>Java&lt;/li>
&lt;li>Python&lt;/li>
&lt;li>Go&lt;/li>
&lt;li>Rust&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>到目前为止，我使用得比较频繁的语言是：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>开源项目的维护主要是用 Go 语言&lt;/li>
&lt;li>自己的兴趣 Rust 语言，业余时间会写一些有意思的项目&lt;/li>
&lt;li>工作上 C/C++/Rust&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="编程语言比较">编程语言比较
&lt;/h2>&lt;p>基本上比较主流的后端语言我都接触到了，这里简单谈谈自己的看法吧，&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>Java&lt;/code> 比较适合用来写一些企业级后端业务，大一统的后端框架 Spring 全家桶，业务开发的效率比较高，安卓开发也用的较多，移植性好，面
向对象、泛型，自动内存回收。Java 总体来说是一门综合实力挺强的一门语言。&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>Go&lt;/code> 的杀手锏是高效易用的并发，比如 goroutine 协程，channel 通道，比较适合用来构建云原生微服务、网络编程、中间件等等，kubernetes 和 docker 也是 Go 比较知名的项目了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>Python&lt;/code> 比较简洁，主要场景目前主要在机器学习、网络爬虫、当然也有一些 web 开发，比如 Django、Flask 框架，也比较适合用来写自动化测试。&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>C/C++&lt;/code> 目前主要是在系统级编程领域发挥重要作用，执行效率高，性能好，但是也相对复杂，手动管理内存。主要应用于系统级软件，比如操作系统，数据库，驱动程序，嵌入式等等。&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>Rust&lt;/code> 是近些年来崛起的比较火热的语言之一了，具备内存安全、高性能的特点，在系统级编程领域对 C/C++ 发起了挑战，现在很多新兴的数据库软件都开始使用 Rust 了，比如 neon、risingwave、databend、influxdb、surrealdb，同时也在区块链、web3 方面有应用。&lt;/p>
&lt;h2 id="学习建议">学习建议：
&lt;/h2>&lt;p>1、不要给自己设限，通常情况下我们会给自己打上一个标签，比如 Java 程序员、Go 程序员、C++ 程序员等等，程序员不应该和一门语言绑定在一起，可以根据自己的兴趣去学习自己感兴趣的内容。工作之后，更多的是根据实际情况去进行转换，学习新的语言以及技术栈，而不是一成不变。&lt;/p>
&lt;p>2、如果你只是为了快速上手，然后找到一份工作的话，在这种功利目的下，可以按照市场需求去学习，比如 Java、Go、C++ 都非常的不错，当
然目前相对来说 Java 是最卷的了，Rust 也是近些年来非常不错的语言，也建议去上手学习。&lt;/p>
&lt;p>3、针对在校学生，建议学好 C 语言，C 语言是贴近系统层的语言，对自己的计算机基础有非常大的帮助，不要觉得 C 语言很无趣，这个世界上最伟大的一批软件，Linux、Nginx、Redis、SQLite、Postgres、Git、Vim、curl 都是使用 C 语言写的。有了 C 语言的基础，再去学其他的语言会容易很多。&lt;/p>
&lt;p>4、针对已经工作的同学，其实最好是在一门语言上多花时间，最好能够精通，也就是先纵向发展，培养自己的核心竞争力。然后在此基础之上，结合自己的兴趣以及实际情况，去学习一门新的语言其实上手就会非常快了。&lt;/p>
&lt;p>最后，编程语言具体的学习方式，比如如何快速上手一门语言，就后面再分享了，感谢大家。&lt;/p></description></item><item><title>我的编程故事—8 数据库内核</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B8-%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%86%85%E6%A0%B8/</link><pubDate>Mon, 20 Nov 2023 18:29:33 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B8-%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%86%85%E6%A0%B8/</guid><description>&lt;p>上一回说到，在从业务转到基础架构岗位之后，我开发了自己的第二个开源项目 LotusDB，并且因为一些原因，我在 2022 年中，也就是去年上海解封之后，开始打算看看新的机会了。&lt;/p>
&lt;p>这一次跳槽我倾向的是各种基础架构的岗位，但具体做什么，其实并没有明确的想法，毕竟去年的就业环境其实就已经不太好了，能够顺利找到一份工作就非常不错了。于是我开始在上海投递简历，接连面试了好几家公司，比较幸运的拿到了其中一些数据库内核开发的岗位机会。&lt;/p>
&lt;p>我虽然凭借两个开源项目，有一些存储方面的基础知识，但是对于关系型数据库、分布式数据库，了解的东西甚少，基础其实也比较薄弱，但是得益于公司急需数据库内核方面的人，就算没有太多经验的也可以培养，于是我就比较幸运的转到了数据库内核。&lt;/p>
&lt;p>在面试的过程当中，我的两个开源项目对我的帮助非常大，很多面试官都比较的感兴趣，面试的内容也主要围绕开源项目的一些设计细节来展开，所以其实现在回过头来看，幸亏当初我不懈的坚持、折腾，终于等来了这次机会，并且抓住了这次机会。&lt;/p>
&lt;p>所以这里也稍微感慨一下，如果你对某个领域感兴趣，那么可以坚持下去，坚持不懈的折腾，尽管在前期是可能没有任何收益，甚至会感觉到痛苦、懈怠，但是当一段时间之后，如果面对一些非常不错的机会，没有一些前期积累的话，你是很难抓住这种机会的，只能眼睁睁看着它溜走。&lt;/p>
&lt;p>转到数据库内核之后，我开始了这方面的学习，以及适应新的工作，在开源项目上面花的时间就比较少了。&lt;/p>
&lt;p>但是在今年初对开源项目做了一个非常大的变动，那就是随着我自己在这方面积累的知识越来越多，我开始重新审视自己做过的东西，发现了很多的问题，于是开始了一次次重构，将 RoseDB 和 LotusDB 都更新到了 V2.0 的版本，在架构上做出了非常大的改动，几乎就是完全重写了。&lt;/p>
&lt;p>这其实就是开源的魅力之一，不仅仅能够积累自己的影响力，还能够促进自己的工作，然后自己的技术能力和知识有了更多的积累之后，又不断地反哺开源，不断完善开源项目。&lt;/p>
&lt;p>今年又发生了一些重要的事情，比如我开始更多的深入到数据库内核开发当中，并且开始撰写自己的课程，把自己所学的知识传播给更多的人，让自己的经历能够影响和激励更多的人。&lt;/p>
&lt;p>我的编程故事，写到这里，就暂时告一段落了。这一次系列文章，主要是回顾了自己工作四年多以来的一些经历，从自学编程转码，到转行基础架构和数据库内核，然后折腾自己的开源项目，算是一个复盘了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247486192%26idx%3D1%26sn%3D44988a9c76ddfb9d9f5a19bd9f36e322%26chksm%3De9b9b821dece3137ef316326195dfcd98a2ba4f2bb610c7a3c2b084a791d97791280cbb5cb36%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我的编程故事—7 第二个开源项目&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247486165%26idx%3D1%26sn%3Df5d89b2053724bdf42ebd5158beaf335%26chksm%3De9b9b804dece311258a4e03bf1ac63e4cbc3d98fd61e75d63ff1c329d53b1586e1d625f6513c%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我的编程故事—6 转岗 &amp;amp; rosedb持续维护&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247486111%26idx%3D1%26sn%3Db9fe562956223c34073c3a85b4f1de85%26chksm%3De9b9b84edece31582edc791ec00a8d6281ea79a71d6855a5cf336bdd0fa1da3b42626e3e6ea5%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我的编程故事—5 Java 到 Go，开源 rosedb&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247486066%26idx%3D1%26sn%3D50b2907e9158a6813c50aa28bcfe27b3%26chksm%3De9b9b8a3dece31b516f15d366a3a9311f8f9ee5adf57d93ac0d70ca3b02a0841a8775321c1f1%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我的编程故事—4 第一份工作&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247486041%26idx%3D1%26sn%3Dab3fef44ef28b939e6373000e8a62145%26chksm%3De9b9b888dece319e0fb4376da7d259b816d358819e7eafbe963c752cba19d2f76fbcb345e07c%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我的编程故事—3 秋招之旅&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247486030%26idx%3D1%26sn%3D04e965afed85cd99661dd5c72318e5cc%26chksm%3De9b9b89fdece318915f18b5341f74d1c29b9c0cb0aa0bd71e10212d4f79f9d4f7b8c3800a03c%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我的编程故事—2 决定自学&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247485936%26idx%3D1%26sn%3Dd69148ef1f02e10f94abf2b0d69f933f%26chksm%3De9b9bb21dece3237471eebd3fdfc939e4b405479659cc65b4f96b112c98651dee4a190588cc5%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我的编程故事—1 上大学了&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当然后面还会时刻回顾自己走过的路，也希望我的经历能够让大家若有所思，不断激励着你前行。&lt;/p></description></item><item><title>我的编程故事—7 第二个开源项目</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B7-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E4%B8%AA%E5%BC%80%E6%BA%90%E9%A1%B9%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 25 Oct 2023 18:29:33 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B7-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E4%B8%AA%E5%BC%80%E6%BA%90%E9%A1%B9%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>上一回说到，我从业务开发转到了分布式存储的岗位，前后主要参与了组内的数据库代理（DB Proxy）和分布式 KV 存储组件的开发和维护。从一个纯粹的 CRUD 业务开发转到了自己梦寐以求的基础架构岗位，心里还是非常兴奋的。&lt;/p>
&lt;p>这段时期内主要接触和学习了公司内生产级的分布式 KV 和单机存储引擎都是什么样子的，给自己涨了很多见识，以及学习了很多这方面的专业知识。&lt;/p>
&lt;p>这一段时间也激发了我新的创造灵感，让我开始了自己的第二个开源项目 LotusDB。&lt;/p>
&lt;p>在一天上班的路上，我突发奇想，在存储引擎方向，能不能结合 B+ 树和 LSM 树的优势，毕竟一个是读稳定，一个是写吞吐更好的，有没有什么项目是结合了这两个 idea 的呢？&lt;/p>
&lt;p>有了这个想法之后，我便开始了初期的调研，主要是在网上搜索相关的内容，发现了有一些类似的概念，例如在 usenix 上有一篇名为 SLM-DB 的论文和我的想法大致是类似的。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.usenix.org/system/files/fast19-kaiyrakhmet.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.usenix.org/system/files/fast19-kaiyrakhmet.pdf&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>有了这个理论支撑之后，我便有了更多的底气，然后在 Github 上也没有找到同类型的项目，看起来是没有人去做的。&lt;/p>
&lt;p>于是我召集了几个志同道合的同学，加我总计四人，开始了这个项目的设计和编码，最终项目的 demo 版本在 1 个月左右的时间就做出来了，主要是复用了之前 RoseDB 的一些代码，并且利用了一些现成的组件，在最短的时间内将我最初的想法进行了实践和验证。&lt;/p>
&lt;p>当然，这个项目一开始就是开源的，初期也获得了很多的关注，我之前在公众号还专门写过文章去进行介绍，然后也上过几次 Github Trending 榜单。&lt;/p>
&lt;p>后来架构方面也进行了一些演进，目前已经到了最新的 V2.0 版本，star 也已经 1.8k 了，只是目前这个项目到生产环境还有一段的距离，后面会持续进行迭代。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/80/v2-2675e739252ffa27a37e6de3694f098f_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>在工作方面，算是中规中矩的进行着，到了 2022 年上半年的时候，在上海经历了几个月严重的疫情肆虐，开始了很长一段时期的居家办公。&lt;/p>
&lt;p>2022 年中，我在第二家公司已经待了一年办左右，解封之后，长期的居家办公让我身心俱疲，加上其他的一些原因，让我有了看看新机会的想法。于是我开始了又一次跳槽，转到了数据库内核开发的岗位，这一次找工作的细节，留待下次再细说。&lt;/p></description></item><item><title>我的编程故事—6 转岗 &amp; rosedb持续维护</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B6-%E8%BD%AC%E5%B2%97-rosedb%E6%8C%81%E7%BB%AD%E7%BB%B4%E6%8A%A4/</link><pubDate>Sun, 27 Aug 2023 18:43:33 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B6-%E8%BD%AC%E5%B2%97-rosedb%E6%8C%81%E7%BB%AD%E7%BB%B4%E6%8A%A4/</guid><description>&lt;p>上一次说到，毕业一年多之后，我经历了一次跳槽，从 Java 也转到了 Go 语言，从事普通的后端开发工作。&lt;/p>
&lt;p>在工作之余，我还是会在自己的业余时间写写 rosedb 项目，当然这仅仅是一些兴趣而已，并且在 Github 基本没有获得任何的关注。&lt;/p>
&lt;p>后来，我在自己的公众号上写了一篇文章，名为&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247484475%26idx%3D1%26sn%3D5d8d7bb5821729f62739a7be315ee3ac%26chksm%3De9b9b6eadece3ffc785b65d4ece5df41c3650d3c4fba037759ea9c1463764351aac0088df724%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我写了一个数据库。。。&lt;/a>，稍微有点标题党，但也不算太偏题，就是这篇文章带来了一些初始流量的积累。&lt;/p>
&lt;p>那时候我的公众号也就几百人，写出来之后，我就在很多的群里都转发，期望获得更多的曝光，可能是因为这个标题比较吸引人，还是获得了不少的关注，并且承蒙不少人的支持，点了一些 star，这样 rosedb 的关注后面就越来越多了。&lt;/p>
&lt;p>基于此，我还在 B 站录制了一个系列视频，讲述了这个项目的大致结构，以及一些设计的要点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/80/v2-2ee6b4576641f66fe481c5b63e0810e6_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>然后我还到 Go 夜读做了一期分享，讲述了这个项目的大致设计和源码。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/BV1ih411h7yC" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.bilibili.com/video/BV1ih411h7yC&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>几波操作一下来，rosedb 就吸引了更多人的关注，后面就频繁的登上了 Github 的 Trending 榜单，当时我还专门写了文章做个纪念。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247484615%26idx%3D1%26sn%3Dde582d35dc435e89ca8e9cd9a58d8838%26chksm%3De9b9b616dece3f00f2f7e45a96a4e52701e7138f3ce96a21d1e2b3ce5cf6b14ea8b40e6adc84%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>rosedb 连续两天上榜&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>然后在 21 年 6 月份的时候，也就是开源七个月之后，rosedb 的 star 数就到了 1000。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247484729%26idx%3D1%26sn%3D586e1f0f09314fd4f1a5ca3fab226d83%26chksm%3De9b9b7e8dece3efea904d674a159f51dcc539462477de908c483407bc2f99f5caff6505dfe6e%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>七个月，从零到一千&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>获得了这些关注之后，对于我自己其实是非常大的鼓励，当然也感觉到很意外，完全没想到会达到这样的效果，这也刺激了我在这个领域去深耕，继续钻研。&lt;/p>
&lt;p>当然我的工作还是普通的后端开发，直到有一次，我参与了公司内部的一次技术分享，让我了解到公司的基础架构部，是有在做分布式 KV 相关的内容的，这也引起了我极大的兴趣，于是想着能不能内部转岗过去，关于这次转岗的经历，我之前也写过文章记录，这里就不再赘述了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI0Njg1MTUxOA%3D%3D%26mid%3D2247485133%26idx%3D1%26sn%3De269f156294c9de5a5f6f235d81ca700%26chksm%3De9b9b41cdece3d0af9c8214ebcaf6cf40e5a9d27986cd90df3027417171c3f8175daae28228f%26scene%3D21%23wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>转岗记&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>最近其实也有很多人咨询我，关于如何从业务开发转到其他基础架构相关方向的，但是我的经历具有很大的偶然性，并不具有特别的参考价值，因为当时以我自身的水平，如果专门出去找存储相关的工作的话，可能还是很困难的。&lt;/p>
&lt;p>但还是可以提取一些通用的建议给更多有同样需求的人，首先就是兴趣非常重要，这能够驱使你即使在下班后，或者其他闲暇时间能够投入更多的精力来做自己感兴趣的事情，在做这些事情的事情，在前期可能是见不到任何成效的，并且可能也并没有什么直接的收益。&lt;/p>
&lt;p>但是如果能够凭借兴趣和热爱坚持下去，或者也能看到一些曙光。&lt;/p>
&lt;p>然后比较重要的就是寻找正向反馈，比如我在做出 rosedb 项目之后，不遗余力的去宣传，尽可能的去获取更多的关注，当有更多的人关注到我的项目，我就能获得更多的成就感，才能够更好的坚持下去。&lt;/p>
&lt;p>现在回过来看，如果没有当时的坚持，或许 rosedb 也不会发展到现在，我也不会转到存储，然后一步步到现在做数据库内核。&lt;/p>
&lt;p>所以如果你有自己感兴趣的事情，尽可能去折腾和尝试，并且不断宣传出去让更多人知道，获得正向反馈，这样你的职业方向或许就能够得到更多、更好的发展。&lt;/p>
&lt;p>欲知我转岗到分布式存储之后的事情，以及 rosedb 的后续，且听下回分解。&lt;/p></description></item><item><title>我的编程故事—5 Java 到 Go，开源 rosedb</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B5-java-%E5%88%B0-go%E5%BC%80%E6%BA%90-rosedb/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2023 18:43:33 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B5-java-%E5%88%B0-go%E5%BC%80%E6%BA%90-rosedb/</guid><description>&lt;p>上一回说到，在工作的闲暇之余，我学习了很多的东西，其中就包括了 Go 语言，那时候并没有明确的目的，也没有什么转行转语言的想法，可能仅仅是对技术的兴趣吧！&lt;/p>
&lt;p>学习之余，我发现了一些有意思的项目，比如 Go 语言领域知名的 boltdb，当时觉得非常的牛逼，特别是对还只会 CRUD 的我来说。于是心里盘算着能不能自己也写一个类似的东西，然后就发现了 bitcask 论文，具体这个论文是怎么被我找到的，我已经记不清了，可能是随便搜索的时候，点击了某个链接进去的。&lt;/p>
&lt;p>了解到 bitcask 存储模型之后，又知道了其他的一些基础的东西，比如 B+ Tree、LSM Tree，并且还了解到 nutsdb，也是一个国人维护的开源项目，这坚定了我也可以自己写一个的念头，别人都可以做到，我为什么不行呢？&lt;/p>
&lt;p>当时是我毕业工作后的一年多，在 10 月的国庆节假期期间，我决定看是否自己能够写出来。&lt;/p>
&lt;p>但踌躇满志的我很快便栽了跟头，论文的内容其实理解起来并不难，但当真正上手去写的时候，会发现完全无从下手，好几天下来也没憋出几行代码。后来我意识到是自己的实践能力还不是很足，于是对 boltdb、nutsdb 的代码细读了一下，花了大概一个多月的时间，然后在 12 月的时候，又花了一个月的时间写出了 rosedb 的第一个版本然后开源出去了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/80/v2-78bffb093b87744c089b7e56d84ddda9_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>从这个图也可以看到其实 rosedb 就是从 2020 年底开始的，当然那时候开源出去，并没有什么影响力，仅仅是觉得有趣而已，代码质量也很一般，也就没什么关注的人了。&lt;/p>
&lt;p>也是在那时候，我有了跳槽的打算，毕竟已经毕业一年半了，想着能不能看看新的机会，试试换个更大点的平台。在找工作的时候，我的简历上写了 Java 和 Go 两种，都还算是比较熟悉了，所以 Java 和 Go 相关的工作岗位都在看。&lt;/p>
&lt;p>最后还是比较幸运的通过了哔哩哔哩的面试，在其中一个部门担任普通的后端开发职位，面试的过程当中，我开源的 rosedb 还算是一个不错的亮点，面试官可能觉得我还是一个对技术有热情，比较喜欢实践的人，有一定的加分。&lt;/p>
&lt;p>现在回过头来看，有一些运气使然，因为我在找工作的时候，偏偏遇到了 Go 语言相关的开发工作，这让我可以在以后的工作当中对 Go 更加熟悉，也可以继续在 rosedb 现有的基础之上，在工作之余，靠着自己多技术的一些热忱，然后把这个项目持续的完善下去。&lt;/p>
&lt;p>如果不是这样的话，假如我继续从事 Java 相关的工作，rosedb 可能并不会发展成现在的样子，因为我的工作并不是 Go 相关的，这个项目可能没多长时间就慢慢的置之不理了。&lt;/p>
&lt;p>总之，我找到了一份互联网中厂的 Go 开发岗位，从 Java 转到了 Go 语言，并且 rosedb 项目也刚开始开源出去，虽然并没有获得什么关注。但还是会在业余时间慢慢的维护，预知后面我是如何转到存储岗位，并且 rosedb 是如何获得进一步发展的，且听下回分解。&lt;/p></description></item><item><title>我的编程故事—4 第一份工作</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B4-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%BB%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link><pubDate>Wed, 28 Jun 2023 18:43:33 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B4-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%BB%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid><description>&lt;p>上一回说到，我的秋招之旅非常的平淡，几经波折，找到了一份普普通通的工作，毕业后就去新的城市，新的公司入职了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0Njg1MTUxOA==&amp;amp;mid=2247486041&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=ab3fef44ef28b939e6373000e8a62145&amp;amp;chksm=e9b9b888dece319e0fb4376da7d259b816d358819e7eafbe963c752cba19d2f76fbcb345e07c&amp;amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我的编程故事—3 秋招之旅&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>从上大学的时候，我就非常向往大城市，也说不上来为什么，或许只是心中的一种执念。&lt;/p>
&lt;p>当然，毕业后还是如愿去了上海。&lt;/p>
&lt;p>刚到上海的时候，租了一个小房间，房租是一千块，已经算是非常便宜了，那时候刚毕业的工资也就几千块。&lt;/p>
&lt;p>我的第一份工作是 Java 业务开发，公司也不大，做的是电子签名相关的业务。刚工作的时候，其实并不是非常适应，可能是由于自己太菜的缘故，很多东西无法上手，有点完全不知所措。&lt;/p>
&lt;p>第一是面对庞杂的代码，加上对业务的不熟悉，对一些小的需求甚至也无法理解，写代码更是无处下手。&lt;/p>
&lt;p>第二是自己对一些基础工具使用不熟练，基础知识差，比如面对 git 产生了冲突也不知道应该怎么办。&lt;/p>
&lt;p>那个时候的学习能力，以及社交能力，都无法让我在短时间内解决工作当中遇到的一些问题。&lt;/p>
&lt;p>当然，所有的问题到最后都有解决的办法，我当时是有老员工带，虽然害怕问一些低级的问题，但到了不得不问的阶段，也只能腆着脸问了。&lt;/p>
&lt;p>所以尽管我做的很慢，但至少态度还算端正，只能算一个兢兢业业，中规中矩，毫无特长的员工。&lt;/p>
&lt;p>或许正因为如此，工作上不懂的越多，让我在业余的时间里抓紧了学习的节奏。&lt;/p>
&lt;p>我那时候在一些付费的平台上买了很多的课程，数据结构，Java，Python，并发编程等等，周末的时间基本全在学习，甚至在上班的公交车上也不忘学习。&lt;/p>
&lt;p>工作了半年之后，即 2020 年初，疫情开始从武汉蔓延至全国，春节假期也因此而延长了一周。&lt;/p>
&lt;p>疫情后，我们居家办公了一段时间，那时候有了更多的业余时间，开始学习 Go 语言了。&lt;/p>
&lt;p>至于为什么会开始学 Go，我已记不清了，或许只是因为当时比较火热，加上已经学习了 Python，就想挑一个有趣的来玩一玩。&lt;/p>
&lt;p>在学习期间看到了一个使用 Go 语言写单机 KV 数据库的论文 bitcask，然后就看到了一些对应的项目，比如 nutsdb，boltdb 等等。&lt;/p>
&lt;p>这对当时还只会 CRUD 的我大受震撼，心里直呼这真是太牛逼了。&lt;/p>
&lt;p>于是想着能不能自己也尝试写一个出来，这也是当时我写 rosedb 的启蒙。&lt;/p>
&lt;p>欲知我是如何写出第一个开源项目，然后离职从 Java 转 Go 的，且听下回分解。&lt;/p></description></item><item><title>我的编程故事—3 秋招之旅</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B3-%E7%A7%8B%E6%8B%9B%E4%B9%8B%E6%97%85/</link><pubDate>Tue, 02 May 2023 12:10:33 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B3-%E7%A7%8B%E6%8B%9B%E4%B9%8B%E6%97%85/</guid><description>&lt;p>上次说到，我大三大四就是在日日夜夜的自学中度过的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0Njg1MTUxOA==&amp;amp;mid=2247486030&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=04e965afed85cd99661dd5c72318e5cc&amp;amp;chksm=e9b9b89fdece318915f18b5341f74d1c29b9c0cb0aa0bd71e10212d4f79f9d4f7b8c3800a03c&amp;amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener"
>我的编程故事—2 决定自学&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>那个时候底子差，没正经上过计算机科班的课程，所以选择了普遍流行的 Java 开发，主要学习的是 Java 基础语法以及一些简单的 Spring 项目。&lt;/p>
&lt;p>大四的时候，开始正式秋招了，一个涉世未深的大学生，面对这阵仗多少有些措手不及。最开始的时候，本校有一些公司来进行校招宣讲，但我们是一个工科学校，材料、机械相关的专业很多，所以计算机相关的公司很少，要么也是一些小公司。&lt;/p>
&lt;p>那个时候才意识到，一个好的学校，就是一个好的平台，优秀的企业、互联网大厂基本上只会在好的学校有宣讲会，一些稍差的学校根本不会有这种机会。&lt;/p>
&lt;p>想起来我刚上大学的时候，甚至自以为是，觉得好的大学和差的大学实际上没有太大的区别，基本上靠自我驱动去学习，临近毕业的时候，才发现当时的想法是多么的幼稚。&lt;/p>
&lt;p>只不过在本校的时候，面了一个 Java 开发的岗位，面试官不专业，问的问题也很业余，但是这次经历给了我一些信心，就算是非计算机专业的，好像也并不是很重要，面试官基本上不会在乎这个。&lt;/p>
&lt;p>后来就没办法了，本校的机会太少，我就将目光瞄向了其他的学校，我们附近有一些好一点的学校，比如电子科技大学、西华大学，后来就去其他的学校参加校招。&lt;/p>
&lt;p>大致的结果就是，基本上都失败了，大厂根本看不上我的简历，而且我的底子太差，数据结构算法的知识很匮乏，笔试的题目也做不出来几个。&lt;/p>
&lt;p>但很幸运的是，在自己的不懈坚持下，面试通过了两家在上海的公司，都算不上大，小有知名度，而且做的是传统软件，薪资也比较低。&lt;/p>
&lt;p>但对于当时的我来说，已经很欣慰了，毕竟是一个纯自学选手。那时候互联网环境应该还不错，当然后面就感觉慢慢的走下坡路了，要是把当时我的水平放到现在，不太可能能够找到工作，所以也算是搭上了末班车。&lt;/p>
&lt;p>拿到 offer 之后，也没有停下来放飞自我了，反而因为在面试中有很多的挫败感，顿感焦虑，一是自己面试失败的经历太多了，感觉自己很菜，二是很羡慕一些拿到大厂 offer 的同学，薪资非常的高。&lt;/p>
&lt;p>所以在短暂休息之后，业余时间仍然在学习，补充一些自己缺乏的知识，并且仍然在参加校招，虽然校招已经接近尾声了。在后来的面试中，心态就比较放松，因为已经有确定的 offer 了，所以发挥的还可以，又拿到了两个成都的小公司的 offer，于是我选择了其中的一个， 就直接去开始实习了。&lt;/p>
&lt;p>后来实习结束，正式毕业，没有选择继续留在实习的公司，去了上海开始正式工作。&lt;/p>
&lt;p>这便是我的校招经历，当然远比不上那些披荆斩棘，斩获各个大厂 offer 的科班同学，或许正是因为见识到了别人的强悍，刺激到了我很多，才激励我在以后的日子里从不停止学习。&lt;/p>
&lt;p>关于我在上海的第一份工作的情况，待下次再细说。&lt;/p></description></item><item><title>我的编程故事—2 决定自学</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B2-%E5%86%B3%E5%AE%9A%E8%87%AA%E5%AD%A6/</link><pubDate>Sat, 15 Apr 2023 19:42:33 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B2-%E5%86%B3%E5%AE%9A%E8%87%AA%E5%AD%A6/</guid><description>&lt;p>上一回说到，大一大二在无忧无虑中度过，那的确是非常美妙的一段时光，可能很多同学的这个阶段都差不多吧。&lt;/p>
&lt;p>到了大三，班上同学的状态就不太一样了，因为临近毕业，可能很多人都在心中盘算以后的出路了。&lt;/p>
&lt;p>有的人决定考研、考证，或者考公务员之类的，于是也开始准备起来了，天天泡图书馆学习，早起晚归。有的人依旧躺平，完全不会考虑以后的事，依旧在寝室中玩游戏，虚无度日。&lt;/p>
&lt;p>而我，在当时的环境中，其实很迷茫，因为当时的学习成绩并不太好，并且对本专业的工作、学习等都不是非常的感兴趣。&lt;/p>
&lt;p>想要跨专业考研到计算机专业，这个只是想过，但是很快就打消念头了，一是因为难度太大，大学期间我并没有系统学习过计算机专业的课程，二是这个专业的竞争非常激烈，想要考上个好大学的概率更低了。&lt;/p>
&lt;p>当然也想过继续躺平，啥也不管，反正离毕业还是有一段时间的，但是躁动的内心已不允许我继续沉寂下去，必须得让自己有一个奔头，不至于在毕业的时候啥也没有。&lt;/p>
&lt;p>其实我自学编程很早就开始了，大一的时候还自己买了一本 C 语言的书籍进行学习，当时想的是能够转到学校的计算机专业，但是因为各种限制，也失败了，于是学习也是断断续续，并不系统。&lt;/p>
&lt;p>到了大三的时候，我开始决定系统性的自学了，选择了 Java，这是当时（2018 年前后）很多人的共同选择，工作机会也是比较多的。&lt;/p>
&lt;p>当时其实也想过去上个培训班，但是一是当时没钱，培训费用一般得上万了，二是我觉得离毕业找工作其实还有接一年多的时间，这个期间我觉得我是有能力可以学会找到一份工作的。&lt;/p>
&lt;p>至于其他的，完全没想过，比如找工作的时候，怎么和面试官说我不是这个专业的，怎么和其他的计算机专业的竞争，工作机会多不多，能不能找到相关的工作，这些问题心里完全没谱。&lt;/p>
&lt;p>但是既然决定了，就一往无前，我在图书馆找了一些 Java 基础相关的书籍，每天看看书，然后跟着敲代码，学习基础知识，然后也花了一点钱，买了一些实战的课程，然后跟着敲。&lt;/p>
&lt;p>于是从大三开始，我的大学生活就是，每天还是会上课，因为必须得保证不挂科，才能够顺利毕业拿到毕业证，否则就会比较麻烦。当然我只是保证能够基本学会，考试能够通过就行，也不追求太好的成绩了。&lt;/p>
&lt;p>然后在没上课的时间，基本上都花在了图书馆，夜以继日的学习，那个时候其实还是非常欠缺经验的，学习了一堆后来我觉得并没什么用的东西，而有用的东西却又没有意识到应该学习，这算是非常大的一个缺憾了。&lt;/p>
&lt;p>总之，大三大四就是这样，在自学编程中度过，然后就到了毕业找工作的时候。&lt;/p>
&lt;p>待续。&lt;/p></description></item><item><title>那些年，我写过的编程语言</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E6%88%91%E5%86%99%E8%BF%87%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80/</link><pubDate>Mon, 10 Apr 2023 18:36:33 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E6%88%91%E5%86%99%E8%BF%87%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80/</guid><description>&lt;p>毕业到现在，三年多的时间里，接触过很多编程语言，这篇文章简单来聊一聊，最后也有自己的一些思考和看法，Enjoy！&lt;/p>
&lt;p>之前发过一个朋友圈，简单罗列了一下自己之前写过的语言，感觉主流的编程语言自己都接触过了，今天就来详细谈一谈。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/80/v2-0086665bbdf3b3db586f02ea644c4c85_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>一些读者都知道，我是在大学期间自学编程，我的专业是国际经济与贸易，然后看到本校的计算机专业课程，他们最开始学习的语言就是 C，于是便开始接触到了 C 语言。&lt;/p>
&lt;p>但那时候我根本没有任何计算机的底子，C 又偏偏是一个很难的语言，对计算机基础的要求比较高，所以是浅尝辄止，只是把《C Primer Plus》这本书简单学习了一遍，也没有任何的项目实践和深入学习。&lt;/p>
&lt;p>然后到了大三的时候，迫于找实习和工作的压力，从那时起开始系统性的学习 Java 了。&lt;/p>
&lt;p>至于为什么选择 Java，稍微工作几年的同学都知道，Java 当时还是挺火的，语法容易学，对计算机基础的要求并不是特别高，然后培训班铺天盖地的都是 Java 的课程，网上的 Java 教学视频、学习资源等也有很多。&lt;/p>
&lt;p>当时学 Java，人手一个电商/博客项目，有点像现在，学习数据库的，都得学习 CMU-15445、MIT-6824，然后还要自己参与或者手撸一个数据库项目一样（只能说越来越卷了。。。）&lt;/p>
&lt;p>当时写一些商城项目，前端页面也是自己写，所以学习了一些 Html/CSS 和 JavaScript 基础，搭配 Java 的 JSP，简单的页面就能自己撸出来了，当然现在估计都没人用 JSP 了。&lt;/p>
&lt;p>大学毕业参加工作，第一份工作便顺理成章的找了 Java，毕竟其他的咱也不会。&lt;/p>
&lt;p>工作有时候会遇到一些重复机械的活，于是当时就想能不能通过一些脚本，帮助自己提升工作效率。于是简单学习了 Python，写了一些小工具，例如自动生成 SQL 定义，提取数据库的数据转成 Excel，等等。&lt;/p>
&lt;p>到了 2020 年中，大概毕业后一年的样子，业余的时间开始学 Go，Go的语法还是挺简单的，上手很快，rosedb 就是从那个时候开始的。&lt;/p>
&lt;p>后来换了工作，找到的职位刚好是用 Go 的，所以便完成了从 Java 到 Go 的跨越，至此 Java 便不怎么接触了。用 Go 最开始也是写业务，然后转到了基础架构方向，用 Go 写了一段时间的数据库中间件。&lt;/p>
&lt;p>然后就是接触到了分布式 KV 存储，公司的这个存储项目是用 C++ 写的，于是便开始学习了一些 C++，当然这个项目我参与并不是很多，然后就离职了，所以我对 C++只是很浅显的了解。&lt;/p>
&lt;p>后来到了数据库行业做内核开发，开始用 C，于是便重操旧业，开始复习大学期间最开始接触的 C 语言。&lt;/p>
&lt;p>最近，又因为工作的一些要求，开始学习 Rust，刚接触 Rust 的确不太适应，但是也能够感受到这门语言的强大和灵活。&lt;/p>
&lt;p>于是总结一下，从最开始接触编程到现在，我已经写过 Html/CSS、JavaScript、Java、Python、Go、C++、C、Rust。&lt;/p>
&lt;p>工作之后才发现，完全有可能根据工作的改变，而去学习并且切换到新的语言，这是无法避免的，所以还在学校的同学，不用去纠结自己到底应该学哪门编程语言，能够深入任何一门语言，以后再学习新的语言，都会非常的快。&lt;/p>
&lt;p>这也是一些大厂面试，并不怎么看重语言的原因之一。&lt;/p>
&lt;p>而对于工作之余，想要学习新的语言的同学，可以想想自己学习的目的是什么，例如你想要做什么样的产品，然后再据此去选择一门新的语言。&lt;/p>
&lt;p>我之前也在 V2EX 上发表过类似的看法：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/80/v2-69615b1181a5000deb331bab6ea0b3f6_1440w.webp"
loading="lazy"
alt="img"
>&lt;/p>
&lt;p>接触到多个语言，能够让自己不会成为一个语言控，能够比较清晰的认识到每个语言诞生的背景，以及它的适用场景，总之会更加包容的看待一些问题。&lt;/p>
&lt;p>对于语言学习的经验，简单分享一下，如果你有明确的目标，这样学习肯定是最好的。比如你学一门新的语言，就是为了看懂公司的项目，那么可以一边看一边学，并且能够接一些小的需求，逐渐深入。&lt;/p>
&lt;p>如果学一门语言并没有太明确的目的，只是为了兴趣，或者说给以后的自己多一个选择，那么可以找一个基础的教程，跟着敲代码，然后自己参与到项目中去。可以是自己折腾的项目，也可以是别人的开源项目，总之，实践起来才是最快的学习方法。&lt;/p>
&lt;p>当然工作的这几年，接触了比较多的语言，有一个非常不好的方面，就是对大多数语言的认知都是浮于表面，没有更加深入的去学习。&lt;/p>
&lt;p>最好的状态还是能够精通一两门，所以我后续希望能够在 Go 和 Rust 方向有更深入的理解。&lt;/p>
&lt;p>最后再说一句，PHP 是世界上最好的语言（手动狗头）。&lt;/p></description></item><item><title>我的编程故事—1 上大学了</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B1-%E4%B8%8A%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E4%BA%86/</link><pubDate>Wed, 29 Mar 2023 09:36:33 +0000</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%95%85%E4%BA%8B1-%E4%B8%8A%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E4%BA%86/</guid><description>&lt;p>周末来一篇水文放松放松。&lt;/p>
&lt;p>说起来，我高中的时候还是个文科生呢，其实初中的时候，我文理科的成绩都挺好的，但是一上高中后，不太适应学习节奏，成绩全面下滑，还被老师批评了。&lt;/p>
&lt;p>当然比如数学物理化学等学科下滑得相对来说更严重，所以在高一的时候，选择文理的时候，我选择了一个自己还稍微好点的文科。当时也是没办法，总不能选择一个自己没把握，成绩又很烂的学科吧。&lt;/p>
&lt;p>现在回过来想其实挺遗憾的，要是能重来，我要选理科！&lt;/p>
&lt;p>后面才慢慢的适应学习节奏，成绩也才好起来了一些。&lt;/p>
&lt;p>高考的时候，文科选专业非常的受限制，比如理科可以选择一些文科的专业，但很蛋疼的是文科肯定不能选择理科的专业。&lt;/p>
&lt;p>当时计算机专业很火的，大家一窝蜂的去读计算机，我看了下但是却又没法选择，虽然很气但是也没法改变了。&lt;/p>
&lt;p>所以就很无奈，只能选择了一个看起来高大上的专业—国际经济与贸易。&lt;/p>
&lt;p>可能很多人高考结束后选专业的时候，都差不多，根本不知道自己喜欢什么，也不知道自己以后想做什么，也没有什么人给与辅导。&lt;/p>
&lt;p>有的人是看什么火就选什么，比如理科的计算机，文科的金融、贸易等等。&lt;/p>
&lt;p>还有就是看名字，觉得高大上很洋气，所以就选了，比如我选择的国际经济与贸易，后来我问同寝室的同学，好多就是看这个名字高大上才选择的。&lt;/p>
&lt;p>还有的人选专业就是摆烂心态，就像抽签一样，随便点到哪个就是哪个。&lt;/p>
&lt;p>上大学的时候，自由散漫，完全卸去了高中时期的压力，大一大二时期都过得很开心，没啥烦恼没啥压力，但同时也没钱。&lt;/p>
&lt;p>那个时候也根本没什么目标，不知道以后想做什么，能做什么，每天上完课之后，就出去玩，骑着自行车到处玩，或是到网球场打球。&lt;/p>
&lt;p>对本专业的课程也没什么兴趣，非常的枯燥，到期末的时候才临时抱佛脚，拿着课本看着老师给出的重点，才慢慢看，或者直接在考试的时候作弊，蒙混过关。&lt;/p>
&lt;p>可能很多人的大一大二都差不多，特别是在一些普通的学校里，学习环境也很一般，同寝室的人，下课之后就是玩游戏，根本不可能想着去学习。&lt;/p>
&lt;p>说出来可能都不可思议，有的人大学整整四年，在图书馆待的时候加起来不超过两个小时，而且去图书馆还不是去学习的。&lt;/p>
&lt;p>总之，大一大二，对大多数人来说，包括我，是最无忧无虑的一段时光。&lt;/p>
&lt;p>然后到了大三，情况就开始有一些不一样了。。。&lt;/p>
&lt;p>待续。&lt;/p></description></item></channel></rss>