<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>朋友圈 on roseduan</title><link>https://roseduan.github.io/tags/%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%9C%88/</link><description>Recent content in 朋友圈 on roseduan</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 21 Dec 2024 16:51:56 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://roseduan.github.io/tags/%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%9C%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>这一年在朋友圈的碎碎念</title><link>https://roseduan.github.io/p/%E8%BF%99%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%9C%A8%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%9C%88%E7%9A%84%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/</link><pubDate>Sat, 21 Dec 2024 16:51:56 +0800</pubDate><guid>https://roseduan.github.io/p/%E8%BF%99%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%9C%A8%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%9C%88%E7%9A%84%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/</guid><description>&lt;p>我是个喜欢发朋友圈的人，对身边发生的事情，对一些事情的看法、感想，或者自己在某个时刻的内心想法，都忍不住去做一些文字输出。&lt;/p>
&lt;p>今年在朋友圈输出了很多内容，做一下汇总，大家可以看个乐呵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.2.24&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>过年期间，从身边的人总结出一些想法。&lt;/p>
&lt;p>婚恋市场实际上发展得挺畸形，互联网的快速发展抹平了很多信息差，导致一些落后低俗的观念开始普及，比如彩礼。&lt;/p>
&lt;p>女生家庭想要一种平稳的保障，或者是想要男方的诚意，或是尊重某种地域习俗，或者是从众心理、面子，于是对车、房、彩礼等东西都有了一定的要求。&lt;/p>
&lt;p>但是对于一个普通家庭来说，如果财务状况并不理想，想要全方位的满足这种要求，可能需要付出很大的代价。&lt;/p>
&lt;p>比如本身没有能力购房，但是举全家之力付个首付，相当于提前拥有了和目前财务状况所不匹配的资产，房贷这个负担要么是父母承受，要么是结婚双方背负，为以后的婚姻生活埋下了一个定时炸弹。&lt;/p>
&lt;p>有的男生，在这种情况下，干脆选择不恋爱不结婚，造成的结果就是结婚意愿普遍下降。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.2.19&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>补了下春节档电影《热辣滚烫》。&lt;/p>
&lt;p>电影本身没有什么大的亮点，演技、台词都很小品化，剧情一般，笑点无聊，5 分不能再多了。&lt;/p>
&lt;p>一个噱头减肥营销就能引起这么多人的共鸣，只能说国内观众太容易共情了。&lt;/p>
&lt;p>我想起了十一年前王家卫为了拍《&lt;a class="link" href="https://zhida.zhihu.com/search?content_id=251799728&amp;amp;content_type=Article&amp;amp;match_order=1&amp;amp;q=%e4%b8%80%e4%bb%a3%e5%ae%97%e5%b8%88&amp;amp;zhida_source=entity" target="_blank" rel="noopener"
>一代宗师&lt;/a>》，到处走访调研，准备了整整 10 年。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://zhida.zhihu.com/search?content_id=251799728&amp;amp;content_type=Article&amp;amp;match_order=1&amp;amp;q=%e5%bc%a0%e9%9c%87&amp;amp;zhida_source=entity" target="_blank" rel="noopener"
>张震&lt;/a>为了这部电影练了三年&lt;a class="link" href="https://zhida.zhihu.com/search?content_id=251799728&amp;amp;content_type=Article&amp;amp;match_order=1&amp;amp;q=%e5%85%ab%e6%9e%81%e6%8b%b3&amp;amp;zhida_source=entity" target="_blank" rel="noopener"
>八极拳&lt;/a>，甚至成为了国内武术比赛的冠军。&lt;/p>
&lt;p>而他仅仅是电影中的一个配角，出场时间甚至没超过 10 分钟，即使这样，人家也没搞这些东西出来作为电影营销的方式。&lt;/p>
&lt;p>只能说中国电影在这么下去真的没救了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.8.17&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>生意的本质就是信息差，技术厉害的人很多，怎么让别人知道你很厉害，是一个人综合能力的体现。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.8.25&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>面对镜头，把自己的想法表述出来，这是一件看起来简单，实际做起来挺困难的一件事儿。&lt;/p>
&lt;p>所以大多数人都只是内容消费者，而不是内容生产者。&lt;/p>
&lt;p>有的时候内心想法很丰富，但是真正说出来的时候，却发现和自己心里想的完全不一样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.9.1&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关于和领导谈薪的一些想法：&lt;/p>
&lt;p>首先需要摒弃一种思维，那就是我埋头努力工作，那么老板一定会看到，然后感动了他，老板主动来找我加薪！&lt;/p>
&lt;p>不可能！绝对不可能！你不主动提，那么大概率公司永远不太可能会给你加薪的，当然一些晋升和薪酬制度比较完善的大厂除外。&lt;/p>
&lt;p>在这种情况下，需要抓住机会，瞅准时机，向老板提出自己的想法。&lt;/p>
&lt;p>首先，有功劳说功劳，比如你负责的项目，有什么样的技术难点，解决了什么难题，为公司带来了什么样的收益和价值。&lt;/p>
&lt;p>没有功劳说苦劳，比如自己干了多少脏活累活，别人不愿意干的我主动干，能力不够态度来凑嘛。&lt;/p>
&lt;p>没有苦劳说疲劳，比如自己一直加班，没有个人生活，为公司付出了很多等等。&lt;/p>
&lt;p>这是第一点，没有功劳说苦劳，没有苦劳说疲劳。&lt;/p>
&lt;p>第二点，就是卖惨。&lt;/p>
&lt;p>比如自己压力大，又是单身狗，没钱谈女朋友。&lt;/p>
&lt;p>或者说自己要买房，房价太贵，或者说自己背负高额房贷，压力巨大。&lt;/p>
&lt;p>又或者父母身体不好，需要补贴家用，自己是家里唯一的经济支柱。&lt;/p>
&lt;p>一些情况可以适当的夸大，但也不能太假。&lt;/p>
&lt;p>总之，会哭的孩子有奶吃，在职场不要做一个默默无闻，埋头苦干的老实人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.9.28&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最近在工作中的一些感悟：&lt;/p>
&lt;p>在工作中，任何有意义的成长，一定是带着痛苦的。刚开始在了解范围有限的情况下，做一些事情反而觉得轻松。&lt;/p>
&lt;p>但是到了一定的阵痛期，会发现寸步难行，思考的方面更多了，做起来会觉得非常困难。但只要我们熬过这些困难的时候，才会让自己发生质的变化。&lt;/p>
&lt;p>一个工程师的绝对能力，不仅仅在技术层面得以展现，而是在这个基础之上，发表自己有建设性的想法，去构建团队内、公司内，甚至行业内的影响力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.10.5&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在一些热门景点，总能看到很多直播的人，这不禁让我想到，或许每个人心中都埋藏着一个成为网红的梦想？&lt;/p>
&lt;p>信息越来越透明的情况下，看着别人成功，会误以为自己好像也行。&lt;/p>
&lt;p>但是，任何在自媒体领域展现自己并且获得成绩的人，本身在自己的领域就是佼佼者。&lt;/p>
&lt;p>自媒体无法帮我们完成从零到一的积累，只能完成从一到一百的影响力扩散。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.10.9&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有时候 Github 上看到很多轮子，都是一些地址在北欧国家的程序员搞出来的，比如挪威，瑞典之类。&lt;/p>
&lt;p>真的佩服北欧的这些程序员，一天天的，哪里有这么多的精力去造各种轮子。而且还能够维护得很好。&lt;/p>
&lt;p>不得不感慨，在一个福利保障高度完善的社会体系中，没有那么大的就业和生存压力，反而能够激发人无穷的创造力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.10.17&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最近一直在想，就算我技术再牛逼，做出了一个很厉害的产品，我有什么样的渠道可以扩散到足够多的人群，并且去进行售卖盈利，有多少人愿意付费？&lt;/p>
&lt;p>答案是很悲观的，在我现有的粉丝基数上，我没有足够的能力去宣传和运营一个产品，并让它持续盈利。&lt;/p>
&lt;p>这不禁让我想到，创业过程中，用最厉害的技术，做出一个好的产品，这反而是相对来说最简单的事情。&lt;/p>
&lt;p>产品想要发展、盈利，一是需要足够的人脉、粉丝基数，二是需要有推广、运营，得靠钱来砸。&lt;/p>
&lt;p>我一直告诫自己不要把自己局限在技术圈子里，因为技术有时候并不重要。&lt;/p>
&lt;p>于是我做了很多方面的尝试，无论是自媒体还是知识付费，都像是某种预演，让我在当前的能力范围内把一些事情做到最好，这或许能够为以后做更多的事情而铺垫。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.10.20&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>曾经的我是一个偏内向的人，有时候跟别人说话，声音甚至都会有点发抖。&lt;/p>
&lt;p>我想，一个有正常逻辑思维的人，无论内向与否，都应该具有表述清楚自己想法的能力。&lt;/p>
&lt;p>在最近半年录制视频的过程中，我最开始仍然显得有一些局促，尽管已经做了十足的准备，在说话时却仍然经常打结、中断。但是经过这段时间的刻意训练，面对镜头的我变得坦然了许多。&lt;/p>
&lt;p>我也一直很喜欢线上或是线下做一些公开的技术分享，现在面对几十人，甚至上百人做一些分享，也不会有丝毫紧张的情绪了。&lt;/p>
&lt;p>这几年以来我也坚持不懈的写文章，写得越多，自己的思维也会更加活跃，表达的欲望也多了。&lt;/p>
&lt;p>有时候我们内心的想法非常丰富，但是当真正表达的时候，会发现根本张不了口，或是自己说出来的话，完全达不到自己想象的那种效果。&lt;/p>
&lt;p>或许，在任意场合、任何时候，表达清楚自己的观点，本就是一项需要刻意练习的能力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.11.1&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一个人想要在长期获得倍数，甚至指数级的成长，本就是一件极其困难的事情，因为有时候这并不取决于个体本身。&lt;/p>
&lt;p>家庭环境、受教育程度、个人觉悟、行业选择、社会环境、时代趋势等等，都在深刻的影响着我们，有的甚至是我们终生都无法摆脱的桎梏。&lt;/p>
&lt;p>一个人想要堕落或平庸，却又非常的容易，黄赌毒、交友不慎、选错职业，选错婚姻、行业没落等等，每一个因素都能够摧毁一个人。&lt;/p>
&lt;p>这个社会，给普通人的陷进太多，给普通人上升的渠道又太少，社会资源集中在少数地区，少部分人手中。&lt;/p>
&lt;p>作为时代的一粒尘埃，改变阶级或许困难，但是努力一次，追求一次，也不枉此生了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.11.5&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在一个上诈下愚的氛围中。&lt;/p>
&lt;p>事实可以被扭曲，真相可以被掩盖，情绪可以被煽动，这样固然可以转化一部分矛盾，但是没有理性，不讲公义的情绪，本就是一把双刃剑，煽动容易，失控也容易。&lt;/p>
&lt;p>一部分群体，在正常的环境下被漠视、践踏，但是在集体癫狂中，却又能够轻而易举的获得存在感和使命感。特别是在一些崇高口号的加持下，一些不合常理的行为，便能够越过道德的界限，变成理直气壮的正义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.11.6&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们有时候总是把得不到的想象成最美好的样子，但实际上并不存在那么完美的人或事。&lt;/p>
&lt;p>社交媒体的美好瞬间，只是别人希望你看到的，或只是某一时刻的状态，甚至是小心翼翼的伪装。&lt;/p>
&lt;p>在这种环境下，发表真实想法，展现真实状态，就难能可贵了。&lt;/p>
&lt;p>我一直喜欢在各个平台发表自己天马行空的想法，有可能并不完全正确，但绝对真实。&lt;/p>
&lt;p>我也和大多数人一样，会迷茫，会犯蠢，会判断失误，也拥有每一个普通人的世俗欲望，喜欢钱，喜欢美女，追求满足自己欲望的物质。&lt;/p>
&lt;p>但身处于一个焦虑的时代，认识到自己的不完美，拒绝无意义的精神内耗，做真实的自己，或许是一种挺好的选择。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.11.8&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>刚开始写开源，重要的是摒弃害羞，怕丢人的心态，可能自认为自己做的东西很垃圾，开源出去之后怕被别人指点、嘲笑。&lt;/p>
&lt;p>但是我们要朝着长远的利益去看，任何项目在早期可能都是非常不完善，甚至是小儿科的，但是任何小事都经不起长期的坚持，只要能够日益完善，一定能够做的更好。&lt;/p>
&lt;p>有的时候需要锻炼自己的强大心态，针对别人毫无意义的诋毁，最好的处理办法可能是一笑置之，坚持去做自己喜欢，自己擅长的事情。&lt;/p>
&lt;p>那些喜欢在网络上诋毁别人的人，大概率自己本身就是一个没有什么能力的人，所以针对这种人，我们要保持良好的心态，不要被别人影响。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2024.12.19&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有时候工作中会遇到一些自己不那么喜欢，甚至厌恶的事情，但是我仍然尝试让自己去做好。&lt;/p>
&lt;p>直到它变成了我擅长的事情。&lt;/p>
&lt;p>后面再做任何事情，我都会想，自己不喜欢不擅长的事情都能做好了，还有什么工作搞不定呢？&lt;/p>
&lt;p>过渡到其他领域也一样，我是一个不擅言辞的人，但是我仍然尝试多去说，多去写。&lt;/p>
&lt;p>面对十个人做过一次 talk，后面就算面对上百人，只要有类似的经历在，就会完全不怯场，有底气和信心去做好。&lt;/p></description></item></channel></rss>